<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>纸飞机</title>
  
  <subtitle>您的云收藏知识库！</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blockshare.top/"/>
  <updated>2018-05-03T14:17:36.273Z</updated>
  <id>http://blockshare.top/</id>
  
  <author>
    <name>zhifeiji</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>社交关系的裂变不止于电商，「淘淘课」想用它做知识付费</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/b6e6e083/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/b6e6e083/</id>
    <published>2018-05-03T07:19:23.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.273Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>一些有知识生产能力但社会话题度并没有那么高的人被天然排除在了这些大平台之外；此外，对于一些内容生产者来说，平台的确为他们提供了内容运营和流量的支持。</p></blockquote><p>得到、喜马拉雅等知识付费平台的崛起、小鹅通、荔枝微课的火爆又让知识付费从大平台“烧”到了微信生态内，一个肉眼可见的变化是，内容的生产和获取门槛越来越低。</p><p>36氪最近接触到<strong>淘淘课</strong>的创始人及 CEO 周杰认为，中心化、平台化的运行模式下，知识付费更多是一些已经拥有大众影响力的“大V”们对自己的流量的内容变现，一些有知识生产能力但社会话题度并没有那么高的人被天然排除在了这些大平台之外；此外，对于一些内容生产者来说，平台的确为他们提供了内容运营和流量的支持，但综合流量的玩法其实并不适用于内容产品。</p><p>淘淘课在做的事情简单来说就是为知识付费产品提供一个出口，帮助一些中小V甚至我们所认为的生活中的普通人将自己的知识进行变现，可以分两方面来看：</p><h3 id="内容运营的去中心化：淘淘课选择让知识生产者自己就变成内容营销方，为他们提供“知识店铺”的服务。"><a href="#内容运营的去中心化：淘淘课选择让知识生产者自己就变成内容营销方，为他们提供“知识店铺”的服务。" class="headerlink" title="内容运营的去中心化：淘淘课选择让知识生产者自己就变成内容营销方，为他们提供“知识店铺”的服务。"></a><strong>内容运营的去中心化：淘淘课选择让知识生产者自己就变成内容营销方，为他们提供“知识店铺”的服务。</strong></h3><p>前面提到，电商领域的综合流量平台玩法其实并不适用于内容产品，主要因为，内容产品（或者说泛教育产品）更多的是供给端主导。在产品一侧，用户更愿意基于口碑、对于内容生产方的品牌认知进行购买，因此，在这一逻辑下，如果要提高课时完成率和复购，<strong>就需要内容提供方（机构或个人）来维系用户，沉淀流量，让用户留存下来。</strong></p><p>周杰认为，大部分有内容变现动机的 CP 方其实已经有了自己的粉丝用户群体，可以看做是一个“私域流量”，怎么将这部分流量的价值最大化才是最主要的。</p><p>通过自己运营“知识店铺”，对于内容生产方而言，一个最为直接的变化体现在收入上，另外一个变化则是，透过知识店铺的运营反馈，对于内容生产方能够直接了解到自己粉丝群体对于内容的需求，进而在新的内容制作当中进行调整，是一个 C2M 的逻辑。</p><p>小鹅通、荔枝微课等做的也是类似的事情，但淘淘课的一个区别在于，“知识店铺”除了可以作为自己内容的销售场景外，内容生产方也能够选择淘淘课自己的“精选商城”上的其他内容上架售卖，通过多维度的内容去满足用户对于不同内容的需求，另一方面，也可以理解为<strong>“流量共享”</strong>。</p><h3 id="内容分发及营销的去中心化：做内容领域的“社交电商”。"><a href="#内容分发及营销的去中心化：做内容领域的“社交电商”。" class="headerlink" title="内容分发及营销的去中心化：做内容领域的“社交电商”。"></a>内容分发及营销的去中心化：做内容领域的“社交电商”。</h3><p>除了用内容生产者本身将平台去中心化外，<strong>“知识大使”</strong>也是淘淘课在内容营销渠道上的一个重要角色。</p><p>创始人周杰曾任蚂蚁-国泰产险 CTO ，参考保险领域的代理人机制，他认为<strong>分销不在于线上，而是线上和线下都要保证，“线上”是内容生产者本身的影响力，“线下”则是指的是社交关系。</strong></p><p>36氪曾经对社交电商进行过详细的分析和报道，<strong>这些“知识大使”可以类比为个人店主，他们有自己的“流量池”，同时也具有一定的将这些流量变现的能力，而淘淘课给到这些知识大使的“供应链”就是精选商城内的知识内容。</strong></p><p>我比较好奇的是”知识大使“都是怎样的人群？周杰提到，现阶段，淘淘课主要在宝妈、大学生群体内进行推广。这些群体以“宝妈群”为例，这些群体首先有相对“封闭”的社交关系场景，妈妈群之间的口碑传播效应特别明显。</p><p>除了以个人形式运营“知识店铺”外，淘淘课也支持二级分销，用社交关系裂变的模式来促成内容教研。今年 3 月刷屏的新世相已经验证了，</p><p>至于淘淘课在线商城中所售卖的课程，主要有两大块来源 ，首先是团，此外，淘淘课的也可以作为大的内容分发渠道存在，对于可能存在的盗版问题，周杰提到，团队下一阶段计划通过区块链的技术来规避。</p><p>相对于“有赞”模式，从 SaaS 工具切入到营销侧的服务，淘淘课的服务更加直接，即营销层面的辅助，36氪注意到，小鹅通在营销解决方案上也推出了“知识店铺”的功能。我们认为，当“知识/内容”越来越成为一种商品时，社交电商的模式或许会成为知识付费的新姿势。</p><p>团队方面， 淘淘课的创始团队均来自阿里巴巴（蚂蚁金服），参与了余额宝、招财宝、娱乐宝等多项互金领域产品搭建。其中创始人及CEO周杰历任蚂蚁金服总监（M4），蚂蚁-招财宝 CTO、蚂蚁财富事业群创始团队成员，曾负责商户事业线、财富事业线的技术和业务体系搭建。 </p><p>————————</p><p>我是36氪作者思齐，教育、消费电商类项目报道交流请联系微信 HannahHQ723</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.net/group/6550558696609415688/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525176552&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">社交关系的裂变不止于电商，「淘淘课」想用它做知识付费</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一些有知识生产能力但社会话题度并没有那么高的人被天然排除在了这些大平台之外；此外，对于一些内容生产者来说，平台的确为他们提供了内容运营和流量的支持。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;得到、喜马拉雅等知识付费平台的崛起、小鹅通、荔枝微课的火
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="电子商务" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E5%95%86%E5%8A%A1/"/>
    
      <category term="市场营销" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
      <category term="产品运营" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%BF%90%E8%90%A5/"/>
    
      <category term="周杰" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%91%A8%E6%9D%B0/"/>
    
      <category term="蚂蚁" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%9A%82%E8%9A%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/a71e3994/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/a71e3994/</id>
    <published>2018-05-03T07:19:13.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.271Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>大数据文摘作品编译：晚君、笪洁琼、钱天培循环神经网络。LSTM和RNN被发明于上世纪80、90年代，于2014年死而复生。</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/15252433871138895b92955" img_width="800" img_height="533" alt="RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道" inline="0"></p><p><strong>大数据文摘作品</strong></p><p><strong>编译：晚君、笪洁琼、钱天培</strong></p><p>循环神经网络（RNN），长短期记忆（LSTM），这些红得发紫的神经网络——是时候抛弃它们了！</p><p>LSTM和RNN被发明于上世纪80、90年代，于2014年死而复生。接下来的几年里，它们成为了解决序列学习、序列转换（seq2seq）的方式，这也使得语音到文本识别和Siri、Cortana、Google语音助理、Alexa的能力得到惊人的提升。</p><p>另外，不要忘了机器翻译，包括将文档翻译成不同的语言，或者是神经网络机器翻译还可以将图像翻译为文本，文字到图像和字幕视频等等。</p><p>在接下来的几年里，ResNet出现了。ResNet是残差网络，意为训练更深的模型。2016年，微软亚洲研究院的一组研究员在ImageNet图像识别挑战赛中凭借惊人的152层深层残差网络（deep residual networks），以绝对优势获得图像分类、图像定位以及图像检测全部三个主要项目的冠军。之后，Attention（注意力）模型出现了。</p><p>虽然仅仅过去两年，但今天我们可以肯定地说：</p><blockquote><p>“不要再用RNN和LSTM了，它们已经不行了！”</p></blockquote><p>让我们用事实说话。Google、Facebook、Salesforce等企业越来越多地使用了基于注意力模型（Attention）的网络。</p><p>所有这些企业已经将RNN及其变种替换为基于注意力的模型，而这仅仅是个开始。比起基于注意力的模型，RNN需要更多的资源来训练和运行。RNN命不久矣。</p><blockquote><p><strong>为什么</strong></p></blockquote><p>记住RNN和LSTM及其衍生主要是随着时间推移进行顺序处理。请参阅下图中的水平箭头：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15252433870672b82f810ea" img_width="800" img_height="210" alt="RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道" inline="0"></p><p>RNN中的顺序处理</p><p>水平箭头的意思是长期信息需在进入当前处理单元前顺序遍历所有单元。这意味着其能轻易被乘以很多次&lt;0的小数而损坏。这是导致vanishing gradients（梯度消失）问题的原因。</p><p>为此，今天被视为救星的LSTM模型出现了，有点像ResNet模型，可以绕过单元从而记住更长的时间步骤。因此，LSTM可以消除一些梯度消失的问题。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/152524338724005b8f9c8ff" img_width="800" img_height="300" alt="RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道" inline="0"></p><p>LSTM中的顺序处理</p><p>从上图可以看出，这并没有解决全部问题。我们仍然有一条从过去单元到当前单元的顺序路径。事实上，这条路现在更复杂了，因为它有附加物，并且忽略了隶属于它上面的分支。</p><p>毫无疑问LSTM和GRU（Gated Recurrent Uni，是LSTM的衍生）及其衍生能够记住大量更长期的信息！但是它们只能记住100个量级的序列，而不是1000个量级，或者更长的序列。</p><p>还有一个RNN的问题是，训练它们对硬件的要求非常高。另外，在我们不需要训练这些网络快速的情况下，它仍需要大量资源。同样在云中运行这些模型也需要很多资源。</p><p>考虑到语音到文本的需求正在迅速增长，云是不可扩展的。我们需要在边缘处进行处理，比如Amazon Echo上处理数据。</p><blockquote><p><strong>该做什么？</strong></p></blockquote><p>如果要避免顺序处理，那么我们可以找到“前进”或更好“回溯”单元，因为大部分时间我们处理实时因果数据，我们“回顾过去”并想知道其对未来决定的影响（“影响未来”）。在翻译句子或分析录制的视频时并非如此，例如，我们拥有完整的数据，并有足够的处理时间。这样的回溯/前进单元是神经网络注意力(Neural Attention)模型组。</p><p>为此，通过结合多个神经网络注意力模型，“分层神经网络注意力编码器”出现了，如下图所示：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15252433872236987418ca9" img_width="800" img_height="441" alt="RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道" inline="0"></p><p>分层神经网络注意力编码器</p><p>“回顾过去”的更好方式是使用注意力模型将过去编码向量汇总到语境矢量 CT中。</p><p>请注意上面有一个注意力模型层次结构，它和神经网络层次结构非常相似。这也类似于下面的备注3中的时间卷积网络（TCN）。</p><p>在分层神经网络注意力编码器中，多个注意力分层可以查看最近过去的一小部分，比如说100个向量，而上面的层可以查看这100个注意力模块，有效地整合100 x 100个向量的信息。这将分层神经网络注意力编码器的能力扩展到10,000个过去的向量。</p><p>这才是“回顾过去”并能够“影响未来”的正确方式！</p><p>但更重要的是查看表示向量传播到网络输出所需的路径长度：在分层网络中，它与log（N）成正比，其中N是层次结构层数。这与RNN需要做的T步骤形成对比，其中T是要记住的序列的最大长度，并且T &gt;&gt; N。</p><p>跳过3-4步追溯信息比跳过100步要简单多了！</p><p>这种体系结构跟神经网络图灵机很相似，但可以让神经网络通过注意力决定从内存中读出什么。这意味着一个实际的神经网络将决定哪些过去的向量对未来决策有重要性。</p><p>但是存储到内存怎么样呢？上述体系结构将所有先前的表示存储在内存中，这与神经网络图灵机（NTM）不同。这可能是相当低效的：考虑将每帧的表示存储在视频中——大多数情况下，表示向量不会改变帧到帧，所以我们确实存储了太多相同的内容！</p><p>我们可以做的是添加另一个单元来防止相关数据被存储。例如，不存储与以前存储的向量太相似的向量。但这确实只是一种破解的方法，最好的方法是让应用程序指导哪些向量应该保存或不保存。这是当前研究的重点。</p><p>看到如此多的公司仍然使用RNN/LSTM进行语音到文本的转换，我真的十分惊讶。许多人不知道这些网络是如此低效和不可扩展。</p><blockquote><p><strong>训练RNN和LSTM的噩梦</strong></p></blockquote><p>RNN和LSTM的训练是困难的，因为它们需要存储带宽绑定计算，这是硬件设计者最糟糕的噩梦，最终限制了神经网络解决方案的适用性。简而言之，LSTM需要每个单元4个线性层（MLP层）在每个序列时间步骤中运行。</p><p>线性层需要大量的存储带宽来计算，事实上，它们不能使用许多计算单元，通常是因为系统没有足够的存储带宽来满足计算单元。而且很容易添加更多的计算单元，但是很难增加更多的存储带宽（注意芯片上有足够的线，从处理器到存储的长电线等）。</p><p>因此，RNN/LSTM及其变种不是硬件加速的良好匹配，我们在这里之前和这里都讨论过这个问题。一个解决方案将在存储设备中计算出来，就像我们在FWDNXT上工作的一样。</p><p>总而言之，抛弃RNN吧。注意力模型真的就是你需要的一切！</p><p>相关报道：</p><p>https&#58;//towardsdatascience.com/the-fall-of-rnn-lstm-2d1594c74ce0</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaoimg.cn/group/6550871846844105224/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525261012&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">RNN和LSTM弱！爆！了！注意力模型才是王道</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大数据文摘作品编译：晚君、笪洁琼、钱天培循环神经网络。LSTM和RNN被发明于上世纪80、90年代，于2014年死而复生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http&amp;#58;//p9.pstatp.com/large/
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="机器学习" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="Google" scheme="http://blockshare.top/tags/Google/"/>
    
      <category term="大数据" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE/"/>
    
      <category term="王道" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%8E%8B%E9%81%93/"/>
    
      <category term="亚洲" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%9A%E6%B4%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>红杉资本刘星：新零售未来5年的“五化”趋势</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/4f8923b2/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/4f8923b2/</id>
    <published>2018-05-03T07:19:07.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.258Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>《零售老板内参》联合36氪举办的新零售创新创投峰会在深圳金蝶软件园隆重举行。专注消费零售领域的顶级投资机构、投资人，深耕新零售一线实践创业精英。</p></blockquote><p>文 | 红杉资本中国基金合伙人刘星</p><p>零售老板内参独家专稿 未经许可不得转载</p><p>4月24日，《零售老板内参》联合36氪举办的新零售创新创投峰会在深圳金蝶软件园隆重举行。专注消费零售领域的顶级投资机构、投资人，深耕新零售一线实践创业精英，新消费新零售领域备受追捧的现象级产品和项目，零售行业的权威大咖、意见领袖，以及500多名零售行业精英齐聚，围绕“新消费、新零售、新机遇”展开丰富多样的主题演讲、圆桌对话，深入探讨消费零售行业2018年的新趋势以及新消费、新零售赛道的新机遇。</p><p>在峰会上，红杉资本中国基金合伙人刘星发表了精彩演讲。以下为演讲速记整理：</p><p>感谢36氪和《零售老板内参》的邀请，让我有机会跟大家分享。我是一个不合格的学生，我刚才知道老师给我出的题是无人零售，我自作主张给自己出了一个新题“探索消费新时代”。</p><p>之所以用“探索”这个词，大家说2017年是新零售的元年，2017年在新零售领域风风火火，主持人提到2018年会更加活跃。我同意以上的说法，但我们应该把眼光和思考放在更长的时间维度。所以客观来说我们还在探索阶段，很多新模式、新业态，我们看到的很好的市场反映和特别好的业内媒体的报道，相信他们探索的创新处于早期发展阶段，包括无人零售、无人货架、自助售货机、无人便利店。</p><p>在休息室有两位创业者跟我讨论“无人”是否重要。我们应该有探索的心态，既然是探索，我们不能太着急，没什么东西可以一口吃成大胖子。零售消费行业需要一段时间的沉淀，既然是探索，给自己犯错的空间。在创业探索的过程中可能会遇到挫折、交一点学费，这都是正常的，所以我特别想谈谈“探索”。</p><p>消费新时代，在接下来5-10年展现在我们面前的，是一个很壮观的画面。这是我们心目中的消费新时代，我们今天刚好走上探索之路。</p><p>这是我去年分享过的PPT，当中有什么迭代，在此基础上有什么新想法。2017年4月，我在一个小型会议上做分享——《新零售究竟新在哪里》。去年我第一个讲的是新业态，今天我把新业态放在最右边，这是我认知的改变。我们开始接触新零售时，发现由于新业态的出现，让我们感觉有新东西出现。实际上新业态是一个结果，因为人们在前三个维度上展开探索，最后像一盘菜似的端到别人面前。最后是新人群、新品牌、新技术。收入能达到中产水平的人显著增加，这些人群背后是我们消费新时代的主力，这些人更个性、更识货。他通过海淘、旅行更会辨别好商品，“更会花”意味着他更有钱、更懂得怎么花钱，他知道如何选择好的商品，如何为好的商品买单。这些人群的特征推动新零售、新消费的发展。</p><p>前几天一个朋友在群里提出一个很好的问题，“技术为新零售提供什么价值”，有成功的案例让我们看到应用后，便有明显的业绩提升吗？大家能不能脱口而出告诉大家某一个特别成功的案例，在我们跟很多创业者、消费零售企业的接触过程中，可以清晰的看到潮流的涌动。</p><p>在新技术的问题上要有一定的信仰，看看快手、拼多多的崛起，这是纯线上的企业，这两家是非常好的代表，两个创始人都是理工男，都是工程师，他们对技术有天生的信仰，事实上结果证明其信仰是正确的。快手内容的推荐不通过编辑，决定哪些内容在前面出现，哪些内容在后面出现。拼多多的老总并没有商品团队，由算法驱动什么商品卖得好。如果有机会看到这两家公司的图表，如拼多多，拼多多和阿里、淘宝、唯品会相比，他达到2亿用户的时间比前几家公司短非常多，证明数据和算法驱动是有效的。行业和公司要有信仰，相信数据和技术的力量，并不是你今天使用工具，明天便能看到效果，这需要一定的时间沉淀和积累。</p><p>新零售的目标是什么，带给客户美好的新的体验。我希望大家在用户体验上花更多的时间打磨和思考，我是否带给客户美好的体验，这个体验是否让客户感受到舒服、顺畅、贴心，这个体验是否有新鲜感。作为企业的领导者，我是否考虑降低成本，提高效率。作为零售行业，最终不能达到效率和成本，无法形成经济模型。虽然你给客户新的体验，但生意可能做不下去。我认为这是从业者需要考虑的点，凡是都有一个最根本的立足点，最根本的立足点在于给客户提供美好的新的体验。如果能为客户提供美好的新的体验，你的经济模型理论上是成立的。我们不能为了新零售而新零售，技术很重要，对数据要有信仰，非得为了应用和数据做技术，有点离开初心了。</p><p>新零售也离不开新品牌，在未来5-8年会有大批的新兴品牌出现，这些品牌从何而来，除了从品类创新入手外，更多的会源于品质提升，同时也会出现一些在品味上带来新体验的。有多少人看过《品类杀手》这本书，从新品类入手创建一个新品牌，这是被历史和世界各国验证过的创立品牌的方式。中国经过过去二三十年经济大发展，很多品类被品牌占据了，是否有新的品类作为基础构建新品牌，我认为有。</p><p>前两天买了一双鞋，这个品牌说你穿这个鞋子到野外跑步，可以在野外比较软的地上跑步。中国人特别多，哪怕你做的是小众产品，事实上小众不小，因为中国人口基数非常大。前5-10年中国品牌从品类诞生，我认为未来新品牌诞生的基础是更高的品质。</p><p>有几条简单而朴素的原理，你是不是用更好的材料，可能由于技术的创新导致你的品质提升。你的确用了更多的匠心精神在产品品牌上，品味有调性，就像诚品说“我们不是卖书的，我们是推广阅读的”。无印良品推崇的是“我们购买商品不看品牌，不看包装”。可品味，让用户一方面感觉到有品味，另一方面是可以跟你互动、把玩，我可以细细的咀嚼感受，这是可品味。我认为新品牌未来会有大量的机会，我认为未来5-10年更大的机会是以品质为根基创建品牌，最后以品味为根基创建品牌。</p><p>品牌零售化和零售品牌化。原来品牌商在传统的央视广告、门店，对消费者每个个体，对商品每个SKU在什么场景下被谁购买，被谁使用，零售终端并不了解。在现在新技术时代下，有新零售互联网的传播，通过营销传达给客户，通过直营门店了解市场的脉搏，品牌商把自己变得更加零售化，让自己更懂零售，让自己更有机会直接面对消费者。零售在品牌化，一些新兴零售企业非常注重本身的品牌打造，不像以前的零售企业只是提供一个场所，在合适的时间把合适的商品卖给合适的用户。现在新零售企业非常重视本身的品牌塑造，同时很多开始做自有品牌，自有品牌的比例在拉升。零售品牌化是非常明显的趋势。</p><p>在新技术上，大家应该更勇敢、更积极的拥抱创业公司提供的解决方案。国际解决方案的企业和软件企业不能很好的了解中国市场的变化，中国本土企业和创业企业更了解市场结构，更接地气，更能为消费零售企业提供合适的解决方案。</p><p>展望未来5年，我总结为“五化”：体验化、智能化、品牌化、细分化和集中化。在增量市场里，出现更多细分化的特色零售业态。在存量市场上，商超、便利店、水果零售等现有业态里出现整合，形成更集中化。祝愿大家在接下来的会议过程中有更多的收获和分享，谢谢！</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6550838674605474308/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525261510&amp;article_category=stock&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">红杉资本刘星：新零售未来5年的“五化”趋势</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《零售老板内参》联合36氪举办的新零售创新创投峰会在深圳金蝶软件园隆重举行。专注消费零售领域的顶级投资机构、投资人，深耕新零售一线实践创业精英。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;文 | 红杉资本中国基金合伙人刘星&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;零售老板内
      
    
    </summary>
    
      <category term="财经" scheme="http://blockshare.top/categories/%E8%B4%A2%E7%BB%8F/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="经济" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
      <category term="创业" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
      <category term="风投" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%A3%8E%E6%8A%95/"/>
    
      <category term="红杉资本" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%BA%A2%E6%9D%89%E8%B5%84%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“排序”机制：区块链原生应用独有的创新设计</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/a9e75d89/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/a9e75d89/</id>
    <published>2018-05-03T07:18:55.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>具有不同于古典互联网社区产品的设计细节和产品机制，它的“排序”方式使内容第一次有了另一种更公平的筛选算法和发现机制。</p></blockquote><blockquote><p>区块链付费问答产品 ：Cent ，具有不同于古典互联网社区产品的设计细节和产品机制，它的“排序”方式使内容第一次有了另一种更公平的筛选算法和发现机制。</p></blockquote><p>橙皮书之前介绍了一款区块链付费问答产品 ：Cent 。</p><p>最近我仔细看了看这款产品的一些设计，越发感觉：Cent 有不同于古典互联网社区产品的设计细节和产品机制。</p><p>我认为Cent代表了区块链原生应用的一个独有的创新设计，这个创新之处就在于“排序”机制。</p><h2>一、“排序”是一种新的产品设计</h2><p>从上一次的报道里，我们大概知道了 Cent 是个什么样的产品：</p><p>它可以被看作付费问答版的“知乎”（实际上因为是付费的，你也可以上面发布“任务”，而不仅仅只是“问题”，但为了方便讨论，我们还是以问答为主）：</p><ol><li>提问者可以在上面发布问题，每个问题绑定一笔征集答案的悬赏金，以 eth 币的形式；1. 答题的人发布答案后，则有机会参与瓜分赏金，赚取 eth 币；1. 最后Cent还有另一个独特的用户角色：排序者。排序者不回答问题，但同样有机会获得 eth 币。<br>我们重点来说说最后一点。</li></ol><p>排序者是介于提问者和答题者之间的投票人，系统首先会把每个问题下面的所有答案通过算法分配成两两一组，这个算法会确保每组的两个答案质量相对接近、没有太大的差距，然后排序者需要对所有成对的答案进行投票筛选，在每组中选出最好的那个。</p><p>上面把问题下的所有答案分成了 12 对，排序者需要从每一对中挑选出最好的那个答案。</p><p>每对包括两个答案，通过左右两个按钮让两个答案进行PK，挑出最好的那个。</p><p>被选中的那个答案会变成绿色的。</p><p>所有答案排序完成之后，在问题到期限关闭之后，就可以坐等分钱了。</p><p>可以看到，排序者每排一次，其实就是对所有答案进行一次整理，最终所有排序者的结果会转化成：根据回答内容的质量，把问题的答案从高到低一一进行了排序，最终让高质量的内容可以浮现出来。</p><p>我认为：排序者这种用户角色是之前的互联网产品所没有的。</p><p>对内容进行排序、在每组两个答案之间“PK”选出最好的那一个，这种类型的交互，对用户来说也是完全陌生新鲜的产品体验。而且，这种交互最终还会产生不同的投票算法，让优质内容以另一种机制浮现出来。</p><p>因此，从各个方面来看，排序都算得上是产品设计上的一个创新。</p><h2>二、跟知乎点赞同／反对的机制有什么本质不同？</h2><p>对社区类产品来说，控制好社区内容的信噪比、让高质量的内容被更多人看到、让有潜力的内容有更多曝光的机会，这些都是产品机制的重点。</p><p>在之前的社区产品里（天涯论坛、百度贴吧），采取的方式是让用户尽可能低门槛的发布内容，在主页中以时间排序作为信息流呈现的逻辑，然后通过“版主加精”、给权重的方式让好的内容置顶浮现出来，同时通过删帖等强制管理，消灭垃圾内容。</p><p>到了知乎，这种方式就变了。知乎是通过更民主的投票方式，让其他用户对答案点赞同／反对，从而让优质内容浮现出来，让垃圾内容逐渐消失。</p><p>表面上看，知乎的赞同／反对也会对答案的排序产生影响。那么，Cent 和知乎本质上还有区别吗？</p><p>答案是：有区别。而且区别很大。</p><p>主要有三点：</p><p><strong>1.从用户角度来看，点赞同／反对其实是用户一种自我表达的出口。</strong></p><p>换句话说，用户在知乎上通过对某个答案点赞同／反对，来表达自己的某种观点和判断的，从而形成自己的社交形象，这是用户肯为内容投票的动机之一；但在 Cent 上，用户愿意成为排序者是出于利益因素——他可以获得实际的经济回报，这更像是一份“工作”，排序者和提问者之间是一种隐性的雇佣关系。</p><p><strong>2.知乎采用赞同／反对，最终沉淀出来的是具备热度的头部内容。</strong></p><p>知乎的目标，是让每个问题下面都能呈现出一批精彩的答案，这批答案将带来最主要的头部流量，至于 10 赞以下的长尾内容，他们彼此之间的质量和排名是怎样的？知乎并不关心。</p><p>而 Cent 不同， Cent 是答案与答案两两进行 PK ，它是对所有答案的一次质量排序，每一个答案具体的排名都是根据用户的操作得出来的，每个排位都是严格的、不可替换的、有迹可循的，不管这个排位是前几名还是倒数后几名。</p><p><strong>3.第三点跟第二点是强相关的。</strong></p><p>因为知乎点赞同／反对最终是要找出具备热度的头部内容，而点赞数同时也在潜移默化地告诉用户“这个答案是优质”的，是一种心理暗示，因此知乎的头部内容存在马太效应，也就是“赞越多的答案越有可能被后来的用户点赞”；相反，Cent 就不会有这个问题。</p><p>首先，Cent 把答案配对分组时，根据此前不同的投票情况，系统就可以对不同的用户展示不同的配对组合，这样总的来说会使得投票过程更加公平；然后——也是和知乎最大的不同点，Cent 每组答案进行 PK 的时候，用户是看不到之前其他用户投票的结果的。每个用户每次投票都是在黑箱中进行，因此不会被其他用户干扰。</p><p>这三点，同时也是 Cent 在产品设计上最主要的创新点。社区类产品里，内容第一次有了另一种更公平的筛选算法和发现机制。</p><h2>三、为什么在区块链之前没有“排序”的设计？</h2><p>搞清楚了排序的创新之处，很自然的会想到另一个问题：为什么排序机制一直等到区块链出现之后才诞生？</p><p>最主要的原因是：区块链技术给予了社区类产品更直接的支付能力和交易透明度。之前，要完成 Cent 这样一款产品，借助人民币充值悬赏金、通过微信支付、支付宝这样的工具也可以实现付费问答或者任务认领，但是唯独不能实现的是排序者这个角色的设计。</p><p>中心化平台，在这类产品中，大部分的商业模式是中介抽成。中心化平台往往会倾向于自己包办买卖交易双方的撮合和协调，这样才能从提问者的悬赏金中提取一定的中介费。</p><p>因此，由中心化平台决定“哪些答案是优质的”是很自然的做法——滴滴总是“宣称”会帮你叫到距离最近的、速度最快的、服务最好的司机，即使事实并非如此，它也会一直这样宣称。因为只有这样，它才具备价值。</p><p>那么，既然规则是由中心化平台制定的，显然排序者这样的用户角色就是多余的——最重要的是，你如何确保平台会真的会为排序者分一部分酬劳，以此作为他们辛苦排序的劳动成果？特别是当这部分钱完全可以通过平台内部操作节省下来的时候。</p><p>而区块链技术可以确保这一切都是透明的，排序者可以得到规则里承诺的、应有的 token 和报酬。这是一个自动运转的系统，不需要人工运营。提问者、答题者、排序者，只要这三类用户都对平台的规则达成共识，愿意参与进来，那么，智能合约就会自动执行接下来各个环节的资金分配，每个用户都能皆大欢喜。</p><h2>四、最后</h2><p>上面主要是我从产品经理的角度分享了对 Cent 排序产品设计的思考。</p><p>这是一个非常小的产品细节，也是一个非常具象的例子。从小的细节和具体的例子里，人们更容易感受到区块链技术创新对产品所带来的一些影响。</p><p>但实际上，如果你跳出产品经理的视角来看这个问题，“排序”其实不仅是一种产品设计上的创新，它背后代表的是另一块属于区块链的新生的市场。排序代表的是对内容的一种整理和组织，更进一步，我们不仅可以利用区块链和 token 激励用户对答案进行排序，我们还可以激励他们对答案进行补充完善、重新整理（比如，把维基百科代币化）等等。</p><p>而这种在社区内借助 token 让用户对内容进行维护的方式，在国外已经有一个统一的称呼了，叫“curation markets”。但在国内，对这种类型的认知还很初期，网上几乎很难找到相关的讨论。橙皮书希望借助这篇产品经理角度的文章，让大家对 curation markets 有一个初步的认识。</p><p>作者：橙皮书，微信公众号：橙皮书（ID：taixu_huanjing），关注区块链技术和产品</p><p>本文由 &#64;橙皮书 原创发布于人人都是产品经理。未经许可，禁止转载</p><p>题图来自 unsplash，基于 CC0 协议</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.net/group/6550878302880399875/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525262220&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">“排序”机制：区块链原生应用独有的创新设计</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;具有不同于古典互联网社区产品的设计细节和产品机制，它的“排序”方式使内容第一次有了另一种更公平的筛选算法和发现机制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;区块链付费问答产品 ：Cent ，具有不同于古典互联网社区产品
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
      <category term="区块链" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/"/>
    
      <category term="产品经理" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/"/>
    
      <category term="苏黎世高工" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%8B%8F%E9%BB%8E%E4%B8%96%E9%AB%98%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="民主" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%B0%91%E4%B8%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>36氪领读 | luckin coffee 侵占你朋友圈的秘密，裂变拉新</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/5029d5f0/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/5029d5f0/</id>
    <published>2018-05-03T07:18:47.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>36氪专门为读书设立了栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。内容简介移动互联网时代，信息日益冗余，新闻速朽；整体流量增长速度放缓，而竞争者数量高速增加；流量呈现变少、变贵、欺诈频繁的现状。</p></blockquote><p>36氪专门为读书设立了【36氪领读】栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。希望你手边有一本称心的书，让读书这场运动继续下去。</p><h3 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h3><p>移动互联网时代，信息日益冗余，新闻速朽；整体流量增长速度放缓，而竞争者数量高速增加；流量呈现变少、变贵、欺诈频繁的现状。品效合一的营销策略成为共识，而实现路径成为痛点。</p><p>多次开创各营销渠道效果之最的营销人、各种刷屏级营销事件操盘手、神州专车CMO杨飞，这一次倾囊相授，诚恳讲述如何实现流量获取、营销转化以及流量的运营和再挖掘。</p><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p>杨飞，2017年广告门年度CMO，“流量池营销”理论提出者，传播学硕士；曾创办移动营销机构氢互动，获得国内外各类营销奖项近200次；2015年出任神州优车集团CMO，操盘神州专车、神州买买车等多次营销战役。现任luckin coffee营销操盘者。</p><h3 id="书籍摘录"><a href="#书籍摘录" class="headerlink" title="书籍摘录"></a>书籍摘录</h3><h2 id="裂变营销，最低成本的获客之道"><a href="#裂变营销，最低成本的获客之道" class="headerlink" title="裂变营销，最低成本的获客之道"></a>裂变营销，最低成本的获客之道</h2><p>先讲一个刚刚发生的故事。我所操盘的luckin coﬀee 营销第一 仗最近启动了。虽然这是一杯典型的网络新零售咖啡（App 下单， 可自提可外卖，高品质咖啡），但由于获客第一步是App 下载，推 广难度还是不小的。你想想：谁会为了喝一杯咖啡，愿意下一个10 多兆的 App ？ 之前内部讨论时，luckin coﬀee 的 CEO 问我：“你认为最重要 的 App 获客方式会是什么？”我毫不犹豫地回答：“裂变拉新。”</p><p>是的，相比于传统广告的品牌曝光、饱和式投放、内容营销、</p><p>公关事件等手段，我心里清楚，咖啡作为一种典型的社交饮品，将大部分广告费用拿来作为用户补贴，激发老用户分享好友拉新，将是最核心的获客手段。 事实也证明如此。2018 年 1 月 5 日，我们正式上线拉新赠杯活 动，当天新增用户注册量环比翻番，订单环比增长了40%，而且相 比于之前精准的微信LBS 商圈定投，该形式获客成本大幅度降低。</p><p>神奇的裂变！</p><p>不夸张地说，今天一个企业如果没有太多预算做广告并投放到 媒体，我不会特别在意，但如果它的App 或者微信中没有裂变营销，那是不可接受的。</p><p><strong>社交流量：移动互联网上最重要的免费流量</strong></p><p>移动互联网时代最贵的是什么？是流量吗？是，也不是。流量只是结果，移动互联网时代最贵的是用户关系和关系链。</p><p>人是社会中的个体，离不开各种人际交往，而移动互联网让这种人际关系变得更紧密、更具交互性。在复杂的人际交往中，信息的流动构成了源源不断的流量，这些流量对企业而言就是巨大的、可发掘的金矿。</p><p>我们知道，腾讯之所以能够稳坐互联网三巨头之一的位置，靠 的不是工具应用的垄断，而是通过QQ、微信等社交产品，打通和绑定用户关系链。这种绑定带来的最大的商业价值，就是不需要通过传统的广告和营销模式去告知用户，只需要通过充分的“社交挑逗”（我喜欢用这个词）就能让用户追随朋友的喜好，比如“你的朋友正在干吗，你要不要跟他一起来？”从而去接受一个新鲜产品（想想很多人是怎么开始玩《王者荣耀》的）。</p><p>关系链成本是锁定用户行为和忠诚度的一个指标，如果没有社交关系的绑定，很多功能强大的产品就很容易被用户放弃，而注入了社交因素的产品，使用频次会明显增多，口碑推荐会提高用户信任，消费购买完毕朋友间还可以相互比较。而当用户要放弃产品时，也要慎重考虑脱离圈子的影响。你可以很轻易地离开一个书店或者商场，却很难轻易地离开一个朋友和一个朋友圈。</p><p>社交关系链是任何企业、任何产品在移动互联网上最强大的护城河。低成本社交流量的获取关键就在于社交关系链的打通。企业要想办法持续输出内容来刺激用户，使其从用户转为“粉丝”，再主动将企业的品牌或产品信息传播出去，成为企业在移动互联网时网状用户结构中的重要连接点。</p><p>以上就是裂变的理论基础。</p><p>今天的企业，一定要善于借助社交平台（微信公众号、微信群、朋友圈）的力量，在内容和福利的驱动下，触发用户身边的连接点，进而将用户的整个关系网络打通。当企业自有用户流量达到一定量级时，裂变的效果也就喷薄而出。</p><p><strong>AARRR：从拉新到裂变</strong></p><p>AARRR 是近几年兴起的增长黑客中提到的App 运营增长 模型。AARRR 分别是指：获取用户（acquisition）、提高活跃度 （activation）、提高留存率（retention）、收入获取变现（revenue）、 自传播（refer）。</p><p>AARRR 模型不仅适用于App，企业在营销的过程中也可以按 照这 5 步来检验营销效果。</p><p>第一步，获取用户：获取用户是运营一款应用的第一步，所有企业建立品牌、推广、营销的目的都是获客拉新。</p><p>第二步，提高活跃度：很多用户第一次使用产品的场景其实很被动。有些品牌，用户可能只用一次就离开了，那么这个用户就没有成为产品真正的用户。究其原因，有可能是注册流程太烦琐，或者产品功能同质化，或者产品没有达到用户的期望值而且不能满足其需求，抑或第一次使用完全是利益驱动。</p><p>种种原因都能影响到用户后续的体验和消费。但显而易见的是，一个用户在App 中的活跃频次，决定了该用户是否是此产品的真正用户。所以企业要通过运营或者有趣的营销手段，快速提高用户的消费频次，将初次用户转化成忠实用户。</p><p>第三步，提高留存率：“用户来得快，走得也快”是企业产品面临的另一大难题。在 当下，一个产品获客100 人能够留存10% 就已经很厉害了，如果能留存二三十人，那就是爆品。用户来了之后，用完你的产品就走了，这是一个很不好的现象，证明你的产品用户体验不太好。更糟糕的情况是，你的产品教育了市场，说明用户知道了市场还有你这样的产品，一旦他们发现更好的竞争对手的产品，就会投奔到竞争对手那儿，等于你帮竞争对手打了广告。</p><p>第四步，收入获取变现：变现是产品最核心的部分，也是企业最关心的部分。有些互联网产品前期采用补贴策略，获取收入很少甚至无收入（比如共享单车）。产品本身就能获取一些收入，让企业盈利为正，这是企业希望达到的理想状态。而收入直接或间接来自用户，所以前三个步骤是应用获取收入的基础，只有付费用户多了，或者补贴减少，收入才可能实现规模化正向盈利。</p><p>第五步，自传播：自传播这一环节在社交网络兴起的当下至关重要。如果用户觉得好玩儿、有趣，或者有利益驱动，就会自发性地将产品社交媒体中。然后，通过老用户找新用户，产品获得更大的扩散。自传播也就是产品的流量裂变。</p><p>自传播的核心是，产品本身是否真正满足了用户的需求且产生了价值。从自传播到获取新用户，产品形成了一个螺旋式的上升轨道，用户群体可能会产生爆发式的增长。 可以看出，在AARRR 模型中，获取用户就是流量入口，提高活跃度就是惊喜时刻，提高留存率就是产品价值，收入获取变现是单位价值，而自传播就是放大传播效应。</p><p>从以上营销的角度来解读AARRR 模型，我认为有三点尤其重要。</p><p>第一，获得第一批种子用户。只有有了第一批用户，才可能完成后续其他行为。尤其是本章推荐的裂变营销，其实质是用老用户带新用户，所以第一批用户非常关键，是营销的基础。</p><p>第二，提高留存率。想要提高留存率，在网络营销中可以不断试验，这是增长黑客和传统市场营销的本质区别。增长黑客提出的 A/B 测试、MVT （最小化测试）都是为了提高留存转化率。当然，社交关系链也是提高留存率的重要手段之一。</p><p>例如，Facebook 早期发现用户流失非常严重，为了避免用户 流失进一步扩大，Facebook 在注销流程后面新增了一个页面。当用 户要离开的时候，系统会读出好友列表中互动最亲密的5 个人，询问：“你真的确定要离开吗？”很多本来要注销的用户担心再也见不到这些朋友，看不到他们的状态，心一软就留下了。这个页面上线后，在没花一分钱的情况下，一年之内为Facebook 减少了2% 的 损失，留下了 300 万用户。</p><p>第三，裂变，也就是老用户如何通过技术手段，将应用产品病毒式推荐给新用户。</p><p>增长黑客会取代市场总监吗？</p><p>由于裂变型增长更多地采用技术和数据来驱动，也让增长黑客的概念在近两年很流行。有必要在这里做一个知识补充。 增长黑客的概念最早起源于美国硅谷。2010 年，肖恩·埃利斯在自己的博客上首次提出了“增长黑客”的概念，他也被称为“增长黑客之父”。</p><p>肖恩对增长黑客有一个有趣的定义：增长黑客的唯一使命就是增长，因为公司的估值是与增长息息相关的，增长是所有公司的核心指针。在“技术控”眼里，品牌、创意、媒介、公关等这些传统市场手段是效率并不高的增长方式，甚至需要被增长黑客所取代。</p><p>近几年，增长黑客这个概念从美国延伸到中国，并且在国内十分火热，很大一个原因在于，现今国内的公司获取流量的压力太大，同时市场遇冷，导致竞争增强，传统营销方式收效甚微。每个企业都希望在各个环节提升效率，而不论是工程效率、金钱效率还是用户获取效率，增长黑客都能带来低成本、快速的提高。</p><p>同时，越来越多的企业不仅仅关注获客，也开始关注用户的整个生命周期，开始通过数据驱动的方法，不断地对产品进行迭代，这些都是导致增长可能成为新一代营销命题的重要原因。 2017 年 3 月，可口可乐宣布取消设立24 年之久的CMO 一职， 取而代之的是一个新角色——首席增长官（Chief Growth Oﬃcer）。</p><p>可口可乐的整体战略也向“以增长为导向，以消费者为中心”持续转型。增设首席增长官并非可口可乐一家公司的特例。高露洁、亿滋等快消品巨头都聘请了首席增长官，以实现品牌的快速增长，提升增长在品牌战略中的地位。</p><p>这一现象的背后，带来的一个明显趋势是AdTech 和 MarTech的对决。</p><p>AdTech 从字面上理解就是把广告和品牌内容送达消费者的技术 和手段。在AdTech 中，付费媒介、网页广告、SEM 付费搜索、原生广告、程序化购买、DSP 等都是经常使用的方式。</p><p>MarTech 主要是指利用即时服务、优化消费者体验流程、优化顾客转化技术等技术手段，借助大数据标签、客户关系管理、营销自动化等管理系统而实现的技术化营销。 AdTech 比较像营销人员的“外功”，有预算和出街创意就能实 现；而 MarTech 更像“内功”，可以为企业数字化转型和商业转型提供整体解决方案。</p><p>现实情况是，MarTech 在增长驱动和获客成本上明显要优于 AdTech，也越来越成为企业的核心增长手段。 我曾参加国内的GrowingIO（一家数据分析公司）增长大会，作为一个营销人，在场下听到一帮程序员在台上的用词，居然也有“创意”“热点”“事件营销”“自媒体”等，确实很有感慨。黑客增长与营销的边界正在模糊，甚至对传统的营销观念正产生巨大的冲击。</p><p>但在这样的趋势下，回到我们最开始的问题：增长黑客真的会取代市场总监吗？我的答案是，不会代替，但会融合。新一代市场总监一定要突破原有的营销知识短板，掌握更多的产品、技术、数据等驱动增长手段，而增长黑客也会成为企业市场核心组织，成为与传统品牌、外部广告等共同存在的“三极”之一。</p><p>初创公司没有庞大资金来选择优质的推广渠道以及头部内容合作，在这样的情况下可依靠大数据驱动和增长黑客，使之成为助力增长机制。成熟品牌虽然有了市场份额和大批忠诚用户，但仍将面对持续</p><p>增长的难题。用市场团队补充增长黑客团队，通过技术和数据的方式，来指导营销广告、创意、投放，也很有必要。</p><p>我们看到，无论是传统市场部门还是增长黑客技术部门，必然的趋势都是：企业要想实现流量获取和变现，就必须从自身流量出发寻找控制变量的方法，以存量找增量，以精细化运营获取更多的增长结果。</p><h2 id="微信社会化营销的流量改造"><a href="#微信社会化营销的流量改造" class="headerlink" title="微信社会化营销的流量改造"></a>微信社会化营销的流量改造</h2><p>微信日活跃用户超9 亿，其中55% 的用户每天要打开微信10次以上。这两年，微信的巨大流量让所有人都心动不已，大家都想从这空气级的巨型应用流量池中分一杯羹，企业纷纷自建微信账号，数千万的微信公众号因此诞生。</p><p>微信去中心化的体系，让流量变得更直接，同时依托于社交口碑属性，这些流量也更加真实、更有价值。</p><p>时至今日，微信营销的基础教育已经完成，几乎每家企业都会开通官方微信公众号，并且有频次地更新内容运营。但这并不代表每个微信营销企业都会合理、有效地利用微信，通过好的手段实现流量改造，使其发挥最大转化效率。</p><p>90% 的官方微信都在自嗨</p><p>官方微信的“自嗨”是当下微信营销普遍存在的现象。很多企业看似赶在潮流上，实则仍然在用传统广告理念运营微信。比如，注册一个微信公众号（相当于买断一个长久的低价广告位或新闻位），然后雇一位小编定期发图文贴维护（等于雇了一位企业专属的广告投放编辑）。简单两步就解决了常规的广告投放、企业内刊、品牌公关等多种市场传播形式。</p><p>网感较强的企业，会紧跟事件热点，借助热点和受众完成一些简单的海报互动，虽然阅读量并不会增加太多；网感不强的企业，微信公众号就会完全沦落为自身的新闻中心，成为企业动态、领导人讲话、企业文化活动的宣传阵地，然后鼓动全员转发朋友圈，以为这样做就能达到传播刷屏的效果。但结果往往是阅读量过千都困难，“粉丝”量不增反降，用户活跃度也没有提升。</p><p>“无趣”“无效”“无聊”是当下企业在微信运营时的三个普遍问题。</p><p>无趣：由于属性限制，企业微信在一开始就具有天然商业化内容的定位，但受众对于这类内容的接受度和容忍度是有限的。缺少人格化的微信内容定位，没有意思的内容输出，企业和受众之间没有深层互动，这些都是由于无趣导致企业微信关注度不高的直接原因。</p><p>无效：即使很多企业微信有了关注度、有了阅读量，却依然无法将阅读量成功转化，让流量成为销量。这是由于企业在移动营销的过程中，仍然保持着传统的广告公关心态来对待微信营销</p><p>无聊：由于一些企业微信编辑人员的专业度不够，操作门槛较低，导致产出的内容没有营养价值。无聊的内容最终无法达到获取流量的目标。</p><p>微信营销如何才能快速引流并转换，以下将展开讨论。</p><p>把微信服务号做成超级 App</p><p>请注意，微信服务号不是公关号，也不只是内容号，而是一个 还原 App 功能的服务号。这是微信服务号的基本定位。</p><p>微信升级5.0 版本之时，不仅带来了全民上下沉迷的打飞机游戏，更带来了服务号和订阅号拆分。企业如果想要完善建立移动端的营销服务体系，服务号势必成为最佳选项。企业需要通过申请自 定义菜单，开通更多的后台接口，把微信服务号当成轻量级的App来使用，从而完成微信运营的核心思想转化。</p><p>对于一款企业 App 产品来说，它至少承载着三大功能。</p><p>第一，要承载业务的基本产品功能。 这一点很好理解。比如，神州专车作为移动出行的App，主要功能就是给用户提供出行专车服务。淘宝、天猫、京东App 的基本 产品功能是线上购物平台，饿了么、美团外卖、百度外卖App 的基本功能是线上外卖订餐平台，等等。这些产品功能本身是要关联用户数据和消费数据的。</p><p>第二，要承载客服咨询反馈的功能。 App 是企业与用户的主要接触点和沟通平台。企业要想及时获</p><p>得用户反馈信息，就必须让自己的产品具备和用户沟通的功能，也就是客服咨询功能。</p><p>第三，要承载营销信息的展示告知功能。 当一个App 具备一定的用户基数时，其本身的开屏页、弹窗、轮转图等就是企业免费的广告展示、信息告知的重要渠道。</p><p>同理，如果企业微信账号要做成超级App，就得满足以下几个基础功能。</p><p><strong>广告信息的展示告知</strong></p><p>我一直建议企业做好微信服务号，而不是订阅号。服务号和订阅号的不同之处在于，订阅号每天可推送一条图文信息，会被折叠 在订阅号窗口；而服务号是每月推送4条图文信息，但不会被折叠，可以直达用户。</p><p>或许会有企业认为一个月推送4 次，频次不够，内容太少，达不到效果，但其实恰恰相反。当下用户的时间太过碎片化，如果每天的推送内容不够出彩，就很难打动用户，甚至会被认为是一种骚扰而取消关注。</p><p>2017 年以来，微信平台本身的订阅号打开率一直在持续下降。如果企业资源有限、人员有限，建议只做好服务号就够了。订阅号可以注册下来，用于企业发布一些紧急性、临时性的信息，以及与用户沟通交流，不做日常更新。</p><p>企业在做服务号的推送内容时要珍惜每一次的推送，把内容做成精品，通过一次次的累积叠加最终实现用户的增长。</p><p>客服咨询功能</p><p>显然，微信的生态环境比App 更适合说明企业服务和管理用户，微信公众平台新版的客服功能提供了即时回复用户咨询、自动回复、客服数据统计等功能，并支持多人同时为一个公众号提供服务，让企业和用户的连接更为方便和快捷。</p><p>企业可以利用微信公众平台极大地减少客服人员的工作量，让 用户在微信里自主完成咨询、查询等操作。随着AI（人工智能）客服、语音机器人等技术的成熟，微信客服功能会进一步优质高效。</p><p>微信一定要实现企业产品功能微信开发者模式是一个开放式的接口，可以通过产品后台的编写进行后台改造，完成消费数据的接口对接，从而实现产品在微信里的业务转化。</p><p>比如，很多连锁餐饮企业就是微信服务号的受益群体。他们将微信服务号进行技术开发和数据对接，增设了订餐、排位、查看菜单、预订外卖等菜单功能，或者添加微信卡券功能，绑定会员卡、发放优惠券等，效果相当不错，能够提高用户消费频次和消费额度。</p><p>餐饮企业，尤其是快餐，一个共同特点就是即兴消费，满足“频发”“多选”“短决策”的特性。三者共同作用时，微信在消费者快速做出消费决策时的作用就尤为明显。每一次的推送，再辅助优惠券等福利刺激，都可能立刻转化为消费购买决策。</p><p>不仅是餐饮企业，所有具有即兴消费属性的企业，如出行行业、 快消行业、商超便利店等，都适合把微信服务号打造成超级 App。</p><p>讲几个实际案例。</p><p>肯德基：手机自助点餐 2016 年 3 月 7 日，肯德基与微信支付达成合作，在全国超过 4700 家门店同时上线微信支付，同时在全国30 多个城市超 过 2300 家餐厅开通手机自助点餐。以微信支付为起点，完成微信体内的闭环式营销，打造数字化用餐体验。</p><p>用户在肯德基的微信公众号上就能体验“手机自助点餐”的服务功能。这一功能不仅能让顾客不用排队点餐，甚至不用进店就能完成点餐、支付的系列环节。而门店一方只需按照订单准备好菜品，等待用户到店领取即可，大幅度缓解了高峰时段的客流压力。</p><p>FlowerPlus 花加：微信大流量带来的留存转化 FlowerPlus 花加（以下简称“花加”）的模式很简单，用 户通过微信下单，每月支付不到100 元就能收到一盒时令鲜花，收花地点选择在办公室或者家中。</p><p>就是这样一家关注都市白领日常鲜花消费市场、提出“日常鲜花”概念的公司，借助 微信的巨型流量优势，在短短的一年零4 个月的时间里，公众 号“粉丝”就完成了从0 到 129 万的增长，规模从起步到营收 3000 万元，迅速占领了鲜花 O2O 领域的第一梯队位置。</p><p>从传播的角度来说，鲜花消费处在一个受众需求大、消费频次高、自传播触发点广的优势基础上，微信正好为花加提供了传播优势。花加采用的模式是先付款、后发货的订阅模式，这解决了资金流转问题。</p><p>微信也为花加的用户留存起到了很大的帮助作用。企业可以通过公众号留下用户的信息和数据，分析客户需求，给不同客户进行用户画像，提供不同的产品和服务送达，从而实现比 自有官网或App 更高的留存率。</p><p>比如，花加会给新客户配送比较容易养的或者常见的鲜花，给老客户配送一些有养护难度的花，为孕妇配送鲜花时会避开对胎儿有影响的花种等。 据报道，花加目前的用户来源有 90% 以上都是微信用户的 口碑传播结果，10% 来自微信朋友圈的广告投放。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaoimg.cn/group/6550969827098362371/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525310261&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">36氪领读 | luckin coffee 侵占你朋友圈的秘密，裂变拉新</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;36氪专门为读书设立了栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。内容简介移动互联网时代，信息日益冗余，新闻速朽；整体流量增长速度放缓，而竞争者数量高速增加；流量呈现变少、变贵、欺诈频繁的现状。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;36氪专门为
      
    
    </summary>
    
      <category term="传媒" scheme="http://blockshare.top/categories/%E4%BC%A0%E5%AA%92/"/>
    
    
      <category term="软件" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="移动互联网" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="市场营销" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
      <category term="黑客" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%BB%91%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/cb052d87/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/cb052d87/</id>
    <published>2018-05-03T07:18:38.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.276Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。</p></blockquote><blockquote><p>夏乙 若朴 发自 凹非寺量子位 出品 | 公众号 QbitAI</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833140e2d9aa1155" img_width="1080" img_height="648" alt="F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源" inline="0"></p><p>F8开发者大会第二天，Facebook亮出了一系列AI大动作。</p><p>Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。</p><p>另外，Facebook开源了视频理解、自然语言处理的模型，开源了围棋AI ELF OpenGo，还展示了一个打星际的AI。</p><h1 id="PyTorch"><a href="#PyTorch" class="headerlink" title="PyTorch"></a>PyTorch</h1><p>v0.4.0正式版发布没几天，Facebook在F8开发者大会第二天宣布将发布PyTorch 1.0，还提前展示了这款新框架的特性。</p><p>这个框架，还换了LOGO：</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/152530783310145fa25168a" img_width="1080" img_height="600" alt="F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源" inline="0"></p><p>深度学习框架Caffe2的作者贾扬清，在知乎上将这一版本的发布总结为Caffe2 + PyTorch = PyTorch 1.0。</p><p>也就是将原本两款框架面向研究的和面向生产的特性结合了起来。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833107eae73d4cb7" img_width="1080" img_height="608" alt="F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源" inline="0"></p><p>Facebook介绍说，PyTorch 1.0结合了Caffe2和ONNX模块化、面向生产的特性，和PyTorch自身灵活、面向研究的特性结合起来，为广泛的AI项目提供了一个从科研原型到生产部署的快速、无缝途径，让用户可以快速实验，通过一个能在强制执行模式和声明执行模式之间无缝切花的混合前端优化性能。</p><p>除了将研究和生产特性结合起来，PyTorch 1.0还将ONNX（开放神经网络交换）包含进来。ONNX是Facebook去年联合多家软硬件公司发布的神经网络模型转换协议，现在，它新增了对苹果的Core ML、百度PaddlePaddle、高通SNPE的支持，再加上原本支持的MXNet、Caffe2、PyTorch、TensorFlow、CNTK等框架，实现了神经网络模型在各种主流框架之间的转换。</p><p>PyTorch 1.0 beta版将在今年夏天和用户见面。</p><p>不过，Facebook内部已经用上了。官方称，Facebook多款产品和服务都在大规模应用这个新框架，它每天要处理60亿次文本翻译任务。</p><p>PyTorch最初亮相于1年多以前，Facebook的另一款深度学习框架Caffe2，则在去年的F8大会上正式发布。</p><p>不过今年4月，Caffe2已经宣布全部代码并入PyTorch。接下来的几个月里，两款框架原本的组件将深度结合，成为一个单独的软件包。</p><p>就在上周，PyTorch发布了v0.4.0版本，将Tensors（张量）和Variables（变量）合并，新增了零维张量，还开始了对Windows系统的官方支持。</p><p>展示PyTorch 1.0的同时，Facebook还开源了一部分研究成果。比如用于视频理解的ResNext3D模型将于6月发布，视频行为识别模型Res 2+1今天就已经开源，PyTorch中的自然语言理解库Translate也将开源。</p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833130c6fa7223f8" img_width="1080" img_height="575" alt="F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源" inline="0"></p><p>发布了这么多资源和工具，去哪找呢？Facebook还为旗下所有的AI资源推出了一个网站：</p><p>https&#58;//facebook.ai/developers</p><h1 id="围棋AI开源下载"><a href="#围棋AI开源下载" class="headerlink" title="围棋AI开源下载"></a>围棋AI开源下载</h1><p>在F8大会上，还开源了一个围棋AI：ELF OpenGo。</p><p>这个AI是Facebook团队对DeepMind技术的一个重现，最近他们选择与四名排名世界前30的人类高手对战，取得了14-0的胜利。</p><p>和AlphaGo一样，这个AI的重点也并不只是下围棋，而是想要更好的解决问题。现在ELF OpenGo已经可以开源下载。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833269bcc31b1544" img_width="1080" img_height="809" alt="F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源" inline="0"></p><p>对此，田渊栋在知乎上有更详细的解答：</p><blockquote><p>我们最近改进了ELF框架，并且在上面实现了DeepMind的AlphaGoZero及AlphaZero的算法。用两千块GPU训练约两到三周后得到的围棋AI，基本上超过了强职业的水平。我们和韩国棋院合作进行了一次测试，给这个AI单卡每步50秒搜索时间（每步搜索8万个局面），给人类棋手任意长时间思考，结果AI以14比0完胜。参与测试的棋手包括金志锡，申真谞，朴永训及崔哲瀚，在这里我们非常感谢他们的合作，大家都很尽力，一些棋局下了三四个小时极其精彩。应棋手们的要求，这14局棋谱中的12局不久将公开。另外我们也和现在著名的LeelaZero比较了下。我们采用了LeelaZero除ponder外的缺省配置（约一分钟一步），及4月25日的公开权重(192x15, 158603eb)，结果我们的AI以200比0获胜。在此我们非常感谢Leela团队的工作，对于他们的开源精神，我们表示由衷的敬意。这次我们将训练代码，测试代码及训练出来的模型（224x20）全部公开，首要目的是贯彻我们一直以来坚持的开源方针，让AI为全世界服务。其次是对于AlphaGoZero及AlphaZero这样非常优秀的算法，我们想要提供一个可重复的参考实现，让全球的研究者们能在这上面继续改进，充分发挥自己的创造力。最后是借此机会推广一下我们的ELF平台和PyTorch深度学习框架，希望更多的人能使用和完善它。感谢大家的支持！田渊栋，龚渠成&amp;马子嫯（Jerry Ma）, Shubho Sengupta, 陈卓远，Larry Zitnick</p></blockquote><p>ELF OpenGo代码及模型的地址：</p><p>https&#58;//github.com/pytorch/ELF</p><h1 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h1><p>在F8大会上，还展示了一个可以<strong>打《星际争霸》的AI</strong>，Facebook也计划随后开源这一项目。星际争霸和围棋一直也都是Facebook团队研究的方向。</p><p>还有一项突破研究。基于35亿张用户已打标签（17000个）的公开图像，Facebook成功训练了一个图像识别系统，这比之前只能用手动打标签的5000万张图片训练相比，提高了系统的识别能力，在ImageNet上获得了创纪录的高分（准确率85.4%）。</p><p>更多信息，可以参考这个页面：</p><p>https&#58;//code.facebook.com/posts/1700437286678763/</p><p>此外，F8大会上还展示了AR和VR方面的进步。</p><p>Facebook已经创建了一个原型系统，可以生成效果惊人的三围重建画面。下面这个链接最后的视频，展示了正常的视频与3D重建画面的比较，几乎难以分辨左右哪个画面为真。（友情提示：左边露出操作员脚部的是真实世界）</p><p>https&#58;//mp.weixin.qq.com/s/iFe6y5rzM2EqV02aNVqZfA</p><p>— 完 —</p><p>诚挚招聘</p><p>量子位正在招募编辑/记者，工作地点在北京中关村。期待有才气、有热情的同学加入我们！相关细节，请在量子位公众号(QbitAI)对话界面，回复“招聘”两个字。</p><p>量子位 QbitAI · 头条号签约作者</p><p>վ’ᴗ’ ի 追踪AI技术和产品新动态</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6551148102059819527/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525314703&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">F8大动作：PyTorch 1.0现身（Logo也换了），围棋AI开源</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;夏乙 若朴 发自 凹非寺量子位 出品 | 公众号 QbitAI&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="深度学习" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="机器学习" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="人工智能" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
      <category term="围棋" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
      <category term="Facebook" scheme="http://blockshare.top/tags/Facebook/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Python调用百度接口，实现ocr识别</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/50f14f9e/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/50f14f9e/</id>
    <published>2018-05-03T07:18:21.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>1.文本识别：2.身份证识别：3.银行卡识别：4.行驶证识别：5.营业执照识别：</p></blockquote><p>1.文本识别：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/5e7e000013d201807f35" img_width="837" img_height="401" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/5e810003b5b324af20ad" img_width="794" img_height="319" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p>2.身份证识别：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/5e7b0005da005bb08d9b" img_width="802" img_height="510" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p>3.银行卡识别：</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/5e7a00060be237d833b7" img_width="612" img_height="178" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p>4.行驶证识别：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/5e810003b5b4a0789e24" img_width="828" img_height="591" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/5e7c000574bebc9a397e" img_width="788" img_height="356" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p>5.营业执照识别：</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/5e7a00060be4259aea1a" img_width="809" img_height="513" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/5e810003b5b230fe2ad6" img_width="722" img_height="397" alt="Python调用百度接口，实现ocr识别" inline="0"></p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6517796478532977165/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525312331&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">Python调用百度接口，实现ocr识别</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.文本识别：2.身份证识别：3.银行卡识别：4.行驶证识别：5.营业执照识别：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.文本识别：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http&amp;#58;//p3.pstatp.com/large/5e7e00
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术" scheme="http://blockshare.top/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="编程语言" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80/"/>
    
      <category term="Python" scheme="http://blockshare.top/tags/Python/"/>
    
      <category term="技术" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小米申请在香港上市，将成2014年以来全球最大IPO</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/4f09df33/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/4f09df33/</id>
    <published>2018-05-03T07:18:10.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.258Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>5月3日，港交所官网显示，小米已正式提交IPO申请文件，小米有望成为港交所“同股不同权”第一股。</p></blockquote><p>5月3日，港交所官网显示，小米已正式提交IPO申请文件，小米有望成为港交所“同股不同权”第一股，将成2014年以来全球最大IPO。</p><p>5月3日早间，小米向港交所递交招股书，2017年收入1146亿元，经营利润122.16亿元。2015年、2016年及2017年，小米集团分别产生亏损人民币76亿元、利润人民币4.916亿元及亏损人民币439亿元。</p><p>招股书中小米董事长雷军发布公开信。雷军称，小米不是单纯的硬件公司，而是创新驱动的互联网公司。小米的商业模式经历了考验，得到了充分验证。今天，小米走到了历史性的重要节点。面向未来，小米建立的全球化商业生态有著 极具想像力的远大前景。</p><p>以下为雷军公开信原文：</p><p>您好！感谢您对小米的关注和支持。当您打开这份文件时，看到的不仅仅是一家风华正茂、勃勃向上的公司，更是一份由勇气和信任所支撑的新商业蓝图。</p><p>在此，我想向您说明，小米是谁，小米为什麽而奋斗。</p><p>小米不是单纯的硬件公司，而是创新驱动的互联网公司</p><p>具体而言，小米是一家以手机、智能硬件和IoT平台为核心的互联网公司。我们的使命是，始终坚持做“感动人心、价格厚道”的好产品，让全球每个人都能享受科技带来的美 好生活。</p><p>8年来的每一天里，“和用户交朋友，做用户心中最酷的公司”的愿景都在驱动著我们努力创新，不断追求极致的产品和效率，成就了一个不断缔造成长奇蹟的小米。</p><p>2010年4月成立小米时，我和我的合伙人们只有一个简单的想法：做一款让我们自己 喜欢、觉得够酷的智能手机。我们8个联合创始人中，6人是工程师，另外2人是设计师，都是消费电子设备狂热的“发烧友”。</p><p>“感动人心、价格厚道”这八个字是一体两面、密不可分的整体，远超用户预期的极致产品，还能做到“价格厚道”，才能真正“感动人心”。创新科技和顶尖设计是小米基因中的追求，我们的工程师们醉心于探究前人从未尝试的技术与产品，在每一处细节都反覆雕琢，立志拿出的每一款产品都远超用户预期。我们相信打破陈规的勇气和精益求精的信念 才是我们能一直赢得用户欣赏、拥戴的关键。</p><p>不止于技术，我们推崇大胆创新的文化。从手机工艺、屏幕和芯片等技术的前沿探索，到数年赢得的200多项全球设计大奖；从“铁人三项”商业模式，到通过“生态链”公司集群；从“用户参与的互联网开发模式”，到小米线上线下一体的高效新零售创新精神，在小 米蓬勃发展并渗透到每个角落，推动我们不断加快探索的步伐。</p><p>目前，我们是全球第四大智能手机製造商，并且创造出众多智能硬件产品，其中多个品类销量第一。我们还建成了全球最大消费类IoT平台，连接超过1亿台智能设备。与此同时，我们还拥有1.9亿MIUI月活跃用户，并为他们提供一系列创新的互联网服务。</p><p>真正让我们更加自豪的并非是这些数字，而是中国智能手机和智能设备等一系列行业的面貌因为我们的出现而彻底改变。</p><p>我们推动了智能手机在中国的快速普及和品质提升，这为中国移动互联网的快速爆发打下坚实基础。移动支付、电商、社交网络、短视频等行业在中国的蓬勃发展都有赖于移动互联网涌入了数以亿计的庞大人口。中国这一全球最大市场中，移动互联网行业的跨越式发展、成熟的背后，我们也被公认作出了不少贡献。</p><p>优秀的公司赚的是利润，卓越的公司赢的是人心。更让我们自豪的是，我们是一家少见的拥有“粉丝文化”的高科技公司。被称为“米粉”的热情的用户不但遍及全球、数量巨 大，而且非常忠诚于我们的品牌、并积极参与我们产品的开发和改进。</p><p>浴火重生，小米商业模式被充分验证</p><p>作为一家年轻的互联网公司，小米的发展并非一路坦途。2016年，我们的市场占有率曾有过下滑。我们清醒地认识到早先几年过于迅猛的发展背后还有很多基础没有夯实， 因此我们主动减速、积极补课。2017年，小米顺利完成“创新+质量+交付”的三大补课任务， 迅速重回世界前列。</p><p>据我们了解，除了小米，还没有任何一家手机公司，销量下滑之后能够成功逆转。</p><p>浴火重生，小米经历了一家能够长期稳定发展的公司所必需的修炼。我们的管理更加有序，我们的人才储备更加充实，我们的技术积累更加深厚，我们的供应链能力和产能 管理能力更加强大。</p><p>更重要的是，我们的商业模式经历了考验，得到了充分验证。</p><p>小米不是单纯的硬件公司，而是创新驱动的互联网公司。尽管硬件是我们重要的用户入口，但我们并不期望它成为我们利润的主要来源。我们把设计精良、性能品质出众的产品紧贴硬件成本定价，通过自有或直供的高效线上线下新零售渠道直接交付到用户手中， 然后持续为用户提供丰富的互联网服务。</p><p>这就是我们独创的“铁人三项”商业模式：硬件+新零售+互联网服务。小米至今的成就说明了这一模式强大的生命力。创业仅7年时间，我们年收入就突破了千亿元人民币，这 一成长速度是许多传统公司无法企及的。</p><p>效率的提升来自于运营成本，尤其是交付产品给用户时的交易成本的极大降低。小米独特的商业模式使得商品既好又便宜得以实现，造就了用户信任的基础。</p><p>（文 | AI财经社 鲁智高）</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6551146837317779981/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525314652&amp;article_category=stock&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">小米申请在香港上市，将成2014年以来全球最大IPO</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;5月3日，港交所官网显示，小米已正式提交IPO申请文件，小米有望成为港交所“同股不同权”第一股。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;5月3日，港交所官网显示，小米已正式提交IPO申请文件，小米有望成为港交所“同股不同权”第一股，将成2014
      
    
    </summary>
    
      <category term="财经" scheme="http://blockshare.top/categories/%E8%B4%A2%E7%BB%8F/"/>
    
    
      <category term="IPO" scheme="http://blockshare.top/tags/IPO/"/>
    
      <category term="小米科技" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
      <category term="移动互联网" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="智能硬件" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%A1%AC%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="智能手机" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%89%8B%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/46956228/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/46956228/</id>
    <published>2018-05-03T01:50:06.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.257Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。</p></blockquote><blockquote><p>夏乙 若朴 发自 凹非寺量子位 出品 | 公众号 QbitAI</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833140e2d9aa1155" img_width="1080" img_height="648" alt="Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI" inline="0"></p><p>F8开发者大会第二天，Facebook亮出了一系列AI大动作。</p><p>Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。</p><p>另外，Facebook开源了视频理解、自然语言处理的模型，开源了围棋AI ELF OpenGo，还展示了一个打星际的AI。</p><h1 id="PyTorch"><a href="#PyTorch" class="headerlink" title="PyTorch"></a>PyTorch</h1><p>v0.4.0正式版发布没几天，Facebook在F8开发者大会第二天宣布将发布PyTorch 1.0，还提前展示了这款新框架的特性。</p><p>这个框架，还换了LOGO：</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/152530783310145fa25168a" img_width="1080" img_height="600" alt="Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI" inline="0"></p><p>深度学习框架Caffe2的作者贾扬清，在知乎上将这一版本的发布总结为Caffe2 + PyTorch = PyTorch 1.0。</p><p>也就是将原本两款框架面向研究的和面向生产的特性结合了起来。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833107eae73d4cb7" img_width="1080" img_height="608" alt="Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI" inline="0"></p><p>Facebook介绍说，PyTorch 1.0结合了Caffe2和ONNX模块化、面向生产的特性，和PyTorch自身灵活、面向研究的特性结合起来，为广泛的AI项目提供了一个从科研原型到生产部署的快速、无缝途径，让用户可以快速实验，通过一个能在强制执行模式和声明执行模式之间无缝切花的混合前端优化性能。</p><p>除了将研究和生产特性结合起来，PyTorch 1.0还将ONNX（开放神经网络交换）包含进来。ONNX是Facebook去年联合多家软硬件公司发布的神经网络模型转换协议，现在，它新增了对苹果的Core ML、百度PaddlePaddle、高通SNPE的支持，再加上原本支持的MXNet、Caffe2、PyTorch、TensorFlow、CNTK等框架，实现了神经网络模型在各种主流框架之间的转换。</p><p>PyTorch 1.0 beta版将在今年夏天和用户见面。</p><p>不过，Facebook内部已经用上了。官方称，Facebook多款产品和服务都在大规模应用这个新框架，它每天要处理60亿次文本翻译任务。</p><p>PyTorch最初亮相于1年多以前，Facebook的另一款深度学习框架Caffe2，则在去年的F8大会上正式发布。</p><p>不过今年4月，Caffe2已经宣布全部代码并入PyTorch。接下来的几个月里，两款框架原本的组件将深度结合，成为一个单独的软件包。</p><p>就在上周，PyTorch发布了v0.4.0版本，将Tensors（张量）和Variables（变量）合并，新增了零维张量，还开始了对Windows系统的官方支持。</p><p>展示PyTorch 1.0的同时，Facebook还开源了一部分研究成果。比如用于视频理解的ResNext3D模型将于6月发布，视频行为识别模型Res 2+1今天就已经开源，PyTorch中的自然语言理解库Translate也将开源。</p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833130c6fa7223f8" img_width="1080" img_height="575" alt="Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI" inline="0"></p><p>发布了这么多资源和工具，去哪找呢？Facebook还为旗下所有的AI资源推出了一个网站：</p><p>https&#58;//facebook.ai/developers</p><h1 id="围棋AI开源下载"><a href="#围棋AI开源下载" class="headerlink" title="围棋AI开源下载"></a>围棋AI开源下载</h1><p>在F8大会上，还开源了一个围棋AI：ELF OpenGo。</p><p>这个AI是Facebook团队对DeepMind技术的一个重现，最近他们选择与四名排名世界前30的人类高手对战，取得了14-0的胜利。</p><p>和AlphaGo一样，这个AI的重点也并不只是下围棋，而是想要更好的解决问题。现在ELF OpenGo已经可以开源下载。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525307833269bcc31b1544" img_width="1080" img_height="809" alt="Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI" inline="0"></p><p>对此，田渊栋在知乎上有更详细的解答：</p><blockquote><p>我们最近改进了ELF框架，并且在上面实现了DeepMind的AlphaGoZero及AlphaZero的算法。用两千块GPU训练约两到三周后得到的围棋AI，基本上超过了强职业的水平。我们和韩国棋院合作进行了一次测试，给这个AI单卡每步50秒搜索时间（每步搜索8万个局面），给人类棋手任意长时间思考，结果AI以14比0完胜。参与测试的棋手包括金志锡，申真谞，朴永训及崔哲瀚，在这里我们非常感谢他们的合作，大家都很尽力，一些棋局下了三四个小时极其精彩。应棋手们的要求，这14局棋谱中的12局不久将公开。另外我们也和现在著名的LeelaZero比较了下。我们采用了LeelaZero除ponder外的缺省配置（约一分钟一步），及4月25日的公开权重(192x15, 158603eb)，结果我们的AI以200比0获胜。在此我们非常感谢Leela团队的工作，对于他们的开源精神，我们表示由衷的敬意。这次我们将训练代码，测试代码及训练出来的模型（224x20）全部公开，首要目的是贯彻我们一直以来坚持的开源方针，让AI为全世界服务。其次是对于AlphaGoZero及AlphaZero这样非常优秀的算法，我们想要提供一个可重复的参考实现，让全球的研究者们能在这上面继续改进，充分发挥自己的创造力。最后是借此机会推广一下我们的ELF平台和PyTorch深度学习框架，希望更多的人能使用和完善它。感谢大家的支持！田渊栋，龚渠成&amp;马子嫯（Jerry Ma）, Shubho Sengupta, 陈卓远，Larry Zitnick</p></blockquote><p>ELF OpenGo代码及模型的地址：</p><p>https&#58;//github.com/pytorch/ELF</p><h1 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h1><p>在F8大会上，还展示了一个可以<strong>打《星际争霸》的AI</strong>，Facebook也计划随后开源这一项目。星际争霸和围棋一直也都是Facebook团队研究的方向。</p><p>还有一项突破研究。基于35亿张用户已打标签（17000个）的公开图像，Facebook成功训练了一个图像识别系统，这比之前只能用手动打标签的5000万张图片训练相比，提高了系统的识别能力，在ImageNet上获得了创纪录的高分（准确率85.4%）。</p><p>更多信息，可以参考这个页面：</p><p>https&#58;//code.facebook.com/posts/1700437286678763/</p><p>此外，F8大会上还展示了AR和VR方面的进步。</p><p>Facebook已经创建了一个原型系统，可以生成效果惊人的三围重建画面。下面这个链接最后的视频，展示了正常的视频与3D重建画面的比较，几乎难以分辨左右哪个画面为真。（友情提示：左边露出操作员脚部的是真实世界）</p><p>https&#58;//mp.weixin.qq.com/s/iFe6y5rzM2EqV02aNVqZfA</p><p>— 完 —</p><p>诚挚招聘</p><p>量子位正在招募编辑/记者，工作地点在北京中关村。期待有才气、有热情的同学加入我们！相关细节，请在量子位公众号(QbitAI)对话界面，回复“招聘”两个字。</p><p>量子位 QbitAI · 头条号签约作者</p><p>վ’ᴗ’ ի 追踪AI技术和产品新动态</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6551148102143705603/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525312123&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">Facebook两大深度学习框架正式合体，开源了击败14名高手的围棋AI</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caffe2和PyTorch合体事件有了清晰的发展方向，同样服务于深度学习开发者的ONNX也宣布支持更多的框架。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;夏乙 若朴 发自 凹非寺量子位 出品 | 公众号 QbitAI&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="深度学习" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="机器学习" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="人工智能" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
      <category term="围棋" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
      <category term="Facebook" scheme="http://blockshare.top/tags/Facebook/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>海通证券姜超评资管新规：货币超发的时代结束了</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/78a6cd7d/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/78a6cd7d/</id>
    <published>2018-05-01T09:13:44.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>　　海通证券姜超1日观点认为，资管新规的出台确认一个时代的结束，中国货币超发的时代正式结束。如果未来中国的货币不再超发，那么我们的财富创造模式将会发生巨大的变化。靠涨价赚钱将成为过去，靠买房发财的时代就要结束了。而未来只有创造实际增长才能创造财富，这意味着创新才能创造价值，与此同时货币低增将抑制通胀预期，那么债市也会充满机会。 　　以下为原文： 　　在上周，央行等四部委联合发布了《关于规范金融…</p></blockquote><p>海通证券姜超1日观点认为，资管新规的出台确认一个时代的结束，中国货币超发的时代正式结束。如果未来中国的货币不再超发，那么我们的财富创造模式将会发生巨大的变化。靠涨价赚钱将成为过去，靠买房发财的时代就要结束了。而未来只有创造实际增长才能创造财富，这意味着创新才能创造价值，与此同时货币低增将抑制通胀预期，那么债市也会充满机会。</p><p><strong>以下为原文：</strong></p><p>在上周，央行等四部委联合发布了《关于规范金融机构资产管理业务的指导意见》，其中严格规定资产管理机构不得承诺保本保收益、打破刚性兑付；禁止资金池，消除多层嵌套，抑制通道业务，防范影子银行风险；同时按照“新老划断”原则设置过渡期至2020年底，确保平稳过渡。</p><p>在我们看来，资管新规的出台确认了一个时代的结束，中国货币超发的时代正式结束了！与此相应，我们的财富创造模式也将发生翻天覆地的变化。</p><p><strong>过去发财靠涨价。</strong>过去两年，国内的财富创造来源是涨价。比如说大家曾经热捧的茅台，其实主要就是涨价的故事，2016年时53度飞天茅台的零售价只有800多元/瓶，而现在已经涨到了1500元/瓶。而周期行业在过去两年成功逆袭，也在于商品价格大幅上涨，以煤炭、粗钢为代表的商品价格几乎都翻了一倍。</p><p>而在过去十年，国内最为成功的财富模式无疑就是买房。从08年到现在，官方统计的全国商品新房的平均售价涨了一倍多，但这个价格其实不可比，因为新房越盖越远，比如10年以前上海卖的新房都在内环内，现在几乎都在外环。按照可比价格来测算，几乎所有一二线城市的房价涨幅都在3倍以上，折算成年化涨幅超过15%。</p><p><strong>根本原因货币超发。</strong>但是大家有没有想过，凭什么买房可以赚这么多钱？要知道，房子还是那个房子，从房子本身来看其实还有折旧，一套房子放十年以后从质量来看跟以前肯定没法比，但是价格贵了好几倍，这说明房价上涨跟房子本身没有多大关系。</p><p>其实，最本质的原因是货币超发，钱不值钱了！在十年以前，中国的广义货币M2总量只有47万亿，而现在的货币总量已经达到了174万亿，货币总量就增加了近3倍，这也是过去10年全国房价实际涨幅平均达到3倍以上的主要原因。</p><p>而且，中国的货币统计其实还有遗漏，因为广义货币M2主要统计了银行的存款，也就是银行的表内负债。但是过去几年银行理财大发展，到目前为止的余额接近30万亿，而很大一部分银行理财不统计为银行存款，是以表外影子银行的形式来体现，这意味着包含影子银行以后的中国货币超发情况更严重。</p><p><strong>但货币超发并非常态。</strong>但是大家有没有想过，其实在经济发展的过程当中，货币超发并非常态现象。发展中的经济体货币增速通常比较高，比如说印度的广义货币M2增速高达30%。但是对于发达经济体，比如美国、欧元区、日本当前的广义货币M2增速都只有3-4%，韩国高一点也就在6%。</p><p>而对于这些发达经济体，在历史上其货币增速其实也曾经高过，比如日本70年代货币增速平均是16%，韩国80年代货币增速平均是30%，美国70年代的M2平均增速也有10%，但是到目前为止发达经济体的货币增速几乎无一例外都降到了个位数增长。</p><p>为什么货币增速有高有低，如何理解货币增速的变化？</p><p><strong>美国货币史：货币增速先升后降。</strong>要理解货币增速的变化，我们可以研究一下美国的货币史，因为美国是全球经济的龙头，而且其拥有最长的经济历史数据，因此其货币增速的变化可以帮我们理解中国货币增速的未来。</p><p><strong>金本位时代，货币长期低增。</strong>在美国19世纪的100年当中，货币平均增速只有4.5%，远低于20世纪平均7%的货币增速。为什么19世纪美国的货币增速那么低？其实原因非常简单，因为当时处于金本位时代，货币没法超发。</p><p><strong>纸币时代，货币增速先升后降。</strong>在1933年，美国正式废除了金本位，从此进入了纸币时代。如果观察美国过去80年的货币增速，可以发现前50年货币增速上升，货币平均增速高达9%，但是后30年货币增速下降，货币平均增速仅为6%。</p><p>也就是从美国的历史数据来看，货币高增并非常态，其过去200多年的货币增速起初100多年长期在低位，之后50年货币增速上升，但是最近30年货币增速重新下降。</p><p><strong>货币作用：从增长到通胀，再从通胀到增长。</strong>要理解美国货币增速的历史变化，我们需要思考的是货币的作用。</p><p>从宏观来看，货币是经济交换的媒介，因此货币增长主要是满足经济总量增长的需要。而无论是通胀，还是经济的实际增长，都会增加经济名义总量，同时带来对货币的新增需求。因此，货币的增长主要是满足通胀或者经济增长的需要。</p><p><strong>金本位时代没有通胀，货币的作用是满足经济增长。在</strong>19世纪的100年当中，美国的通胀为零，这意味着100年内美国也没有通胀。19世纪美国GDP实际增速平均约为4.1%，与4.5%的货币增速大致相当，这意味着当时的货币增长主要是满足经济增长的需要。</p><p><strong>纸币时代，货币超发导致通胀。</strong>但是进入20世纪以后，金本位的缺陷开始显现，因为黄金的产量是有限的，没法满足经济飞速发展的需要，所以主要国家相继都废除了金本位，美国也在1933年进入了纸币时代。</p><p>而美国的通胀也在1933年以后产生，其20世纪的平均通胀达到3%，远高于上一个世纪的0%。但从经济增长来看，其20世纪的GDP实际增速平均为3.3%，反而还低于19世纪的4.1%。</p><p>这意味着，在进入纸币时代以后，货币增速上升的主要作用只是推高了通胀，但是并没有带来更高的经济增长。20世纪美国的货币增速从4.5%上升到7%，只是把美国的通胀从0推升至3%，而实际经济增速反而还有下降。而这一现象在1970年代达到顶峰，这10年美国的货币增速高达10%，但是GDP实际增速仅为3.2%，而CPI高达7.8%。</p><p>在美国20世纪70年代，诞生了著名的货币主义，弗里德曼的名言是“一切通胀都是货币现象”，而这一认识最终改变了美国央行的行为。</p><p><strong>央行抑制通胀，货币增速回落。</strong>1980年以后，美联储开始转向通胀目标制，把抑制通胀作为最核心的政策目标。1979年沃克尔成为美联储主席，而他持续提高利率紧缩货币也成为里根经济学的重要标志。从那以后30年，美国的通胀大幅回落至2.7%，与之相应美国的货币增速也降至了6%左右水平，但是这一过程当中美国GDP实际增速并没有大幅下降，而是稳定在3%左右。</p><p><strong>货币超发，只对涨价有意义。</strong>美国的货币史，其实充分证明了一个结论：就是货币超发除了涨价，不创造任何价值。在金本位时代，货币没法超发，其实只是导致了长期通缩、没法涨价，但不影响经济增长。而在纸币时代，货币超发只是带来了通胀的上升，而抑制货币超发也只是降低了通胀，并不影响经济增速。</p><p><strong>中国央行：抑制货币超发、货币低增新常态。</strong>而美国的历史经验其实也适用于中国。在过去10年，由于美国次贷危机的冲击，我们开始采用刺激需求的方式稳增长，其实本质是采用了货币超发的方式刺激增长。</p><p>从08年到17年，中国的GDP实际增速从10%降至了8%，但是这10年当中我们的广义货币增速依然维持在15%左右高位，而且考虑到影子银行的发展，这意味着这10年的实际货币增速还要更高，这期间就不时出现各种价格飞涨，尤其是房价持续上涨导致资产泡沫日益严重。</p><p>但是从美国的历史来看，央行的行为是会变的，因为央行会发现货币超发长期没有意义，所以最终会改变货币超发的行为。而在过去两年，中国央行的改变非常明显：首先是政府把打赢防范金融风险作为三大攻坚战的首要任务，与此相应我们建立了金融稳定委员会，实施了资管新规，全力推进金融去杠杆，压缩影子银行。其次是18年的政府工作目标，不再设定任何货币增速，而以往我们每年都有12%以上的货币增速目标。而央行在18年初明确提出，未来货币低增或是新常态。</p><p><strong>货币低增时代，创新和债市为王。</strong>观察美国过去30年，在美联储下定决心抑制货币超发之后，我们可以发现，靠涨价其实几乎不赚钱。别看最近油价涨的欢，其实过去30年的油价也就涨了一倍。而美国的房价好像创出了历史新高，其实也就回到了08年的高点。也就是无论是商品、还是房子，其实就是涨涨跌跌，长期看每年平均涨幅都非常有限。真正在美国过去30年真正创造财富的是两类资产，一类是创新类资产，美国纳斯达克指数过去30年涨了30倍，另一类是固定收益类资产，因为在控制了货币增速之后，美国利率出现了持续的下降。</p><p>今年年初，我们明确提出看好两类资产，一类是创新类资产，另一类是债市为代表的稳定收益资产，到目前为止的表现都非常不错。其实这背后的原因非常简单，如果未来中国的货币不再超发，那么我们的财富创造模式将会发生巨大的变化。靠涨价赚钱将成为过去，靠买房发财的时代就要结束了。而未来只有创造实际增长才能创造财富，这意味着创新才能创造价值，与此同时货币低增将抑制通胀预期，那么债市也会充满机会。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="https://c.m.163.com/news/a/DGO28O5400258152.html?spss=newsapp" target="_blank" rel="noopener">海通证券姜超评资管新规：货币超发的时代结束了</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　海通证券姜超1日观点认为，资管新规的出台确认一个时代的结束，中国货币超发的时代正式结束。如果未来中国的货币不再超发，那么我们的财富创造模式将会发生巨大的变化。靠涨价赚钱将成为过去，靠买房发财的时代就要结束了。而未来只有创造实际增长才能创造财富，
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>专访数学家舒其望：若整天忙着填表评杰青，哪有时间做学问？</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/0543fa4b/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/0543fa4b/</id>
    <published>2018-05-01T08:55:15.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.247Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>舒其望资料图“反正聪明人总是很多的，你提供一个好的环境，他们就会冒出来”。美国布朗大学应用数学教授舒其望曾是改革开放以来担任美国名校数学系主任的第一位大陆留学生。</p></blockquote><p>舒其望 资料图</p><p>“反正聪明人总是很多的，你提供一个好的环境，他们就会冒出来。” 美国布朗大学应用数学教授舒其望曾是改革开放以来担任美国名校数学系主任的第一位大陆留学生，当澎湃新闻记者问起学科建设的经验，他轻松地回答道。</p><p>舒其望衡量一个好环境的最重要标准，就是能让科研工作者不分心。比起竞争数量限定的职位、统计琐碎繁冗的指标、评选层层压身的称号，他相信，同行评议护航下的终身教职制度，能让学者在专心学问的同时，自然而然获得与其水平相称的待遇。</p><p>这也许是舒其望今年欣然加入未来科学大奖科学委员会的原因之一。这个由大中华区民间资本设立的科学奖开出单项百万美元奖金，奖励那些由同行评议选出的大中华地区原创基础科学研究。</p><p>舒其望参与评选的奖项为“数学与计算机科学奖”，去年刚刚颁发出第一届，得主是时任北京国际数学研究中心教授许晨阳。</p><p>数学家向往的“世界顶尖”境界，或许离不开舒其望所说的不分心。</p><p><strong>有些孩子就喜欢数学</strong></p><p>舒其望现为美国布朗大学讲座教授、美国工业与应用数学学会会士及美国数学学会会士。常春藤盟校之一的布朗大学，是一所古老的顶级私立研究型学府。</p><p>他的研究领域包括用于求解双曲方程和对流占优偏微分方程的高精度WENO有限差分及有限体积方法、间断有限元方法和谱方法等。这些方法被广泛应用于计算流体力学、半导体元件模拟及计算宇宙学等领域。</p><p>简单来说，微分方程等数学模型可以通过计算机算法应用到上述领域。而舒其望所做的研究，就是用数学方法去检验、提高这些算法的可靠性、准确性和工作效率。</p><p>比如，如果对飞机形状做出一些特定的调整，飞机是否能飞得更加平稳呢？在传统上，航空工程师可以在风洞实验中测试气流阻力、噪音等。舒其望与工程师一起设计、分析算法，将风洞实验在计算机上模拟出来。这些数学模型，又往往与天体模拟、半导体元件模拟有相通之处。</p><p>现年61岁的舒其望祖籍安徽黟县，他在文革期间度过了中小学，所以也很难说得上有过任何当数学家的童年理想。在这条他个人形容为 “按部就班”的道路上，没有浓重的浪漫主义笔墨，只有数学沿途随意播下兴趣的种子，在多年后竟蔚然成林。</p><p>在“胡闹”的上学阶段凭兴趣多看了几本数理化方面的书籍、在恢复高考时报考了相对准备得比较好的数学，1978年，舒其望“按部就班”地进入了中国科学技术大学，开始接受系统性的数学教育。</p><p>在舒其望的回忆中，那时的中科大的师生都充满干劲，他在“尝到甜头”后越来越觉得，做数学研究是一件挺好玩的事情。</p><p>“但那时候是不是就一定认准了要当数学家呢？好像也不敢说这个话。”舒其望保持着轻松而低调的叙述语气。甚至当被问起后来赴美取得一些研究成果的成功经验时，他也只是笑着说道：“可能是我运气比较好，找老师很顺利，老师也很好，给我的题目也很好，找工作也顺利，可以说是一切都顺利。也许是因为数学比较容易吧，不用牵扯到做实验或其他很多技能。”</p><p>舒其望的同辈人在“胡闹”中凭着兴趣自学成长，舒其望下一代的许多孩子，却在奥数班中度过了无数周末。他希望，奥数能褪去高考加分等功利性因素，单纯作为课外活动存在：“有些孩子喜欢画画，有些孩子喜欢打篮球，而有些孩子就喜欢数学。”</p><p><strong>分心的事多了，学问就做不好</strong></p><p>在美国加州大学洛杉矶分校获博士学位后，1987年，舒其望开始在布朗大学任职。其中1999年至2005年间，他担任应用数学系系主任，为改革开放后中国留学生中第一人。</p><p>谈起学科建设，舒其望反复强调不能让科研工作者有太多分心的事情：“要让大家一心一意做自己想做的研究，不需要成天担心自己的教职保不保得住，或是去想是不是可以拿到‘杰青’之类的称号。”</p><p>相比国内通常为科研人员设置阶段性的考核指标，由此被一些行政程序和人事关系牵绊精力，他认为美国的终身教职制度能更好地提供专心的研究环境。</p><p>“一天到晚填表，说今年发了多少一区文章、二区文章，哪有时间干这种事？我最多花5%的时间在这些对科研毫无用处的事情上。”舒其望直言道。</p><p>“一个人的精力有限，分心的事多了，学问就做不好。”他简单直白的逻辑，令人想起苏轼“长恨此身非我有，何时忘却营营”的感慨。</p><p>舒其望看到一些中国高校也在尝试终身教职制度，但实际操作中设置了诸多行政性指标：“比如说今年能申两个（职位），五个人都够格申请。一定要从五个人里面评出两个人，这个做法就非常要命。这五个人又不是都做一个研究方向的，你怎么判断淘汰哪三个人呢？”</p><p>他担心的情况是，也许五个人都很优秀，却因为学术外的人为因素，无法都拿到职位。</p><p>相比起来，美国的终身教职制度始终着眼于考量个人素质是否足够优秀，“你申不上是因为你不太符合这个位置所要求的标准，而不是因为没有位置给你了。”舒其望概括了一下内在的逻辑差异。</p><p>终身教职这个科研铁饭碗，会不会存在诱使科研人员混日子的隐患呢？舒其望说道，根据他的个人见闻，这样的制度能保绝大多数的优秀人才在专心科研的同时拿到相应水平的职位，混日子的隐患是必然存在的代价。从现实情况看，这代价已经极小。</p><p><strong>数学不需要跟着热点走</strong></p><p>不过，即使在实施终身教职的大洋彼岸，足够 “分心”的理由也还有很多。如今舒其望门下有着很多中国学生，保持着用功而成绩优秀的传统，但比起老一辈留学生，他们的七巧玲珑心也许有了更多的疑问，比如，“我是不是应该去赚大钱？”</p><p>他门下的桃李绝大部分仍选择了继续做研究，去工业界的不到四分之一。但不可否认，金融和计算机产业的火热，足以令许多数学系学生心动侧目。</p><p>有意思的是，舒其望进入未来科学大奖科学委员会参与评选的 “数学与计算机科学奖”，其奖项名称本身就点出了，数学这门古老神圣的基础学科，和计算机科学这门炙手可热的产业新贵，已被紧密地联系在一起。</p><p>站在应用数学家的角度，舒其望对计算机科学眼下的人工智能热看得较为平淡。这并不是人工智能第一次掀起热潮：“上世纪60年代就搞过一次，最后发现计算机还没达到那个能力，走不通。现在数学上取得了一些革命性的突破，计算机当然也有很大的进步，两相结合，大家就看到了希望，又说这个东西可以做出来。有热点就会有炒作，现在的人工智能可能存在炒作的情况，到底能坚持多久我也不敢说。”</p><p>潮来潮去间，人工智能仍在等待数学世界里的斗转星移。“热点可能几年一换。只要你把数学基础做好了，不管什么来了都能用得上。所以我觉得，数学不是特别需要跟着热点走。”舒其望总结道。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6550401652875067908/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525164904&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">专访数学家舒其望：若整天忙着填表评杰青，哪有时间做学问？</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;舒其望资料图“反正聪明人总是很多的，你提供一个好的环境，他们就会冒出来”。美国布朗大学应用数学教授舒其望曾是改革开放以来担任美国名校数学系主任的第一位大陆留学生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;舒其望 资料图&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反正聪明人
      
    
    </summary>
    
      <category term="教育" scheme="http://blockshare.top/categories/%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="数学" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="布朗大学" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%B8%83%E6%9C%97%E5%A4%A7%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="工程师" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="UCLA" scheme="http://blockshare.top/tags/UCLA/"/>
    
      <category term="高考" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%AB%98%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/90c473b2/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/90c473b2/</id>
    <published>2018-05-01T08:01:50.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.269Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>包含190万张图片，共计600个类别，共标记了1540万个边界框，这是迄今的有对象位置注释的最大数据集。</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/15251568733288997a1f8e4" img_width="640" img_height="409" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p><strong> 新智元编译 </strong></p><p>来源：research.googleblog.com</p><p>编译：小潘</p><p><strong>【新智元导读】</strong>今天，谷歌宣布开放Open Images V4数据集，包含190万张图片，共计600个类别，共标记了1540万个边界框，这是迄今的有对象位置注释的最大数据集。基于此数据集，谷歌将在ECCV 2018举办大型图像挑战赛。</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/1525156873285451cf77c85" img_width="720" img_height="400" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p>2016年，谷歌推出一个包含900万张图片的联合发布数据库：Open Images，其中标注了成千上万个对象类别。从它发布以来，谷歌的工程师一直在努力更新和重新整理数据集，以为计算机视觉研究领域提供有用的资源来开发新的模型。</p><p>今天，谷歌宣布开放Open Images V4，其中<strong>包含190万张图片，共计600个类别，共标记了1540万个边界框</strong>。这个数据集成为现有的<strong>带有对象位置注释的最大数据集</strong>。这些边界框大部分是由专业的注释人员手工绘制的，以确保准确性和一致性。这些图像非常多样，通常包含有几个对象的复杂场景（平均每个图像包含8个边界框）。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525156873604e5202377f4" img_width="675" img_height="469" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><h1 id="谷歌发起大型开放图像挑战赛"><a href="#谷歌发起大型开放图像挑战赛" class="headerlink" title="谷歌发起大型开放图像挑战赛"></a>谷歌发起大型开放图像挑战赛</h1><p>与此同时，谷歌还推出<strong>Open Image Challenge</strong>（开放图像挑战赛），这是一项新的目标检测挑战，将在2018年欧洲计算机视觉会议（ECCV 2018）上举行。Open Image Challenge遵循了PASCAL VOC、ImageNet和COCO的传统，但规模空前：</p><ul><li>在170万张训练图片中，有1220万个有框注释，共500个类别。- 比以前的检测挑战更广泛，包括诸如“fedora”和“snowman”之类的新对象。- 除了对象检测这个任务之外，挑战还包括一个视觉关系检测跟踪人物，即在特定关系中检测对象的配对情况，例如“女人弹吉他”。<br>比以前的检测挑战更广泛，包括诸如“fedora”和“snowman”之类的新对象。</li></ul><p>训练集现在已经可以使用了。一组包含10万个图像的测试集将于2018年7月1日由Kaggle发布。提交结果的截止日期是2018年9月1日。我们希望这些大型的训练集能够激发对更精密的探测模型的研究，这些模型将超过目前最先进的性能，并且500个类别将能够更精确地评估不同的探测器在哪里表现得最好。此外，有大量的图像和许多对象的注释使我们能够探索视觉关系检测，这是一个正在发展的分支领域的热门话题。</p><p>除此之外，Open Images V4还包含3010万的人工验证的图像级标签，共计19794个类别，这并不是挑战的一部分。该数据集包括550万个图像级标签，由来自世界各地的成千上万的用户在crowdsource.google.com上生成。</p><h1 id="Open-Images-V4数据集"><a href="#Open-Images-V4数据集" class="headerlink" title="Open Images V4数据集"></a>Open Images V4数据集</h1><p>Open Images是一个由900万张图片组成的数据集，这些图像被标注为图像级标签和对象边界框。V4的训练集包含了600对象类的1460万个图像，其中共标记了174万个标记目标，这使得它成为现有的最大包含对象位置注释的数据集。这些物体的边界框大部分是由专业的注释器手工绘制的，以确保准确性和一致性。这些图像非常多样，通常包含有多个对象的复杂场景（平均每个图像有8.4个标记）。此外，数据集还带有数千个类的图像级标签。</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/1525156873553f272f93197" img_width="1080" img_height="553" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p><strong>数据组织结构</strong></p><p>数据集被分割为一个训练集（9,011,219图像），一个验证集（41620个图像）和一个测试集（125,436张图片）。这些图像被标注了图像级标签和边界框，如下所述。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15251568732465b2be08db4" img_width="911" img_height="231" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p>表1</p><p>表1显示了数据集的所有子集中的图像级标签的概述。所有的图像都有机器生成的图像级标签，这些标签是由类似于Google Cloud Vision API的计算机视觉模型自动生成的。这些自动生成的标签有一个很大的假正率。</p><p>此外，验证和测试集，以及部分训练集都包含经过人工验证的图像级标签。大多数验证都是由Google内部的注释者完成的。更小的部分是通过图片标签软件来完成的，如Crowdsource app, g.co/imagelabeler。这个验证过程实际上消除了假阳性（但不是传统意义上的假阴性，这种方式会导致一些标签可能在图像中丢失）。由此产生的标签在很大程度上是正确的，我们建议使用这些标签来训练计算机视觉模型。使用多个计算机视觉模型来生成样本，这样做是保证在训练时不仅仅用机器生成的标签数据，这就是为什么词汇表被显著扩展的原因，如表一所示。</p><p>总的来说，有19995个不同的类和图像级标签。请注意，这个数字略高于上表中人工验证的标签的数量。原因是在机器生成的数据集中有少量的标签并没有出现在人工验证的集合中。可训练的类是那些在V4训练集中至少有100个正例的人工验证类。基于这个定义，7186个类被认为是可训练的。</p><p><strong>边界框</strong></p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15251568732084bd76b38ae" img_width="916" img_height="164" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p>表2</p><p>表2显示了数据集的所有分割中边界框注释的概述，它包含了600个对象类。这些服务提供的范围比ILSVRC和COCO探测挑战的范围更广，包括诸如“fedora”和“snowman”之类的新对象。</p><p>对于训练集，我们在174 万的图像中标注了方框，用于可用的阳性人工标记的图像级标签。我们关注最具体的标签。例如，如果一个图像包含汽车、豪华轿车、螺丝刀，我们为豪华轿车和螺丝刀提供带注释的标注方框。对于图像中的每一个标签，我们详尽地注释了图像中的对象类的每个实例。数据集共包含1460万个的边界框。平均每个图像有8.4个标记对象。</p><p>对于验证和测试集，针对所有可用的正图像级标签，我们提供了所有对象实例详尽的边界框注释。所有的边界框都是手工绘制的。我们有意地尝试在语义层次结构中尽可能详尽地标注注释框。平均来说，在验证和测试集中，每个图像标记了5个边界框。</p><p>在所有的子集中，包括训练集、验证集和测试集中，注释器还为每个边界框标记了一组属性，例如指出该对象是否被遮挡。</p><p><strong>类定义（Class definitions）</strong></p><p>类别由MIDs（机器生成的id）标识，可以在Freebase或Google知识图的API中找到。每个类的简短描述都可以在类中CSV中找到。</p><p><strong>统计和数据分析</strong></p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1525156873672674b1cdca7" img_width="477" img_height="317" alt="谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动" inline="0"></p><p>600个可标记类的层次结构</p><p>Open Images数据集&amp;挑战赛地址：</p><p>https&#58;//storage.googleapis.com/openimages/web/index.html</p><p>【加入社群】</p><p>新智元 AI 技术 + 产业社群招募中，欢迎对 AI 技术 + 产业落地感兴趣的同学，加小助手微信号&#58; aiera2015_1 入群；通过审核后我们将邀请进群，加入社群后务必修改群备注（姓名 - 公司 - 职位；专业群审核较严，敬请谅解）。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaoimg.cn/group/6550499225690440195/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525161691&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">谷歌发布迄今最大注释图像数据集，190万图像目标检测挑战赛启动</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;包含190万张图片，共计600个类别，共标记了1540万个边界框，这是迄今的有对象位置注释的最大数据集。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http&amp;#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="软件" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="Google" scheme="http://blockshare.top/tags/Google/"/>
    
      <category term="人工智能" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
      <category term="Kaggle" scheme="http://blockshare.top/tags/Kaggle/"/>
    
      <category term="Fedora" scheme="http://blockshare.top/tags/Fedora/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>36氪领读 | 零售进化，适者生存</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/248337fc/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/248337fc/</id>
    <published>2018-05-01T04:18:38.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.252Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>36氪专门为读书设立了栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。内容简介马云说：“纯电商的时代很快就会结束，未来的十年、二十年将没有电子商务，取而代之的是‘新零售’。</p></blockquote><p>36氪专门为读书设立了【36氪领读】栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。希望你手边有一本称心的书，让读书这场运动继续下去。</p><h3 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h3><p>马云说：“纯电商的时代很快就会结束，未来的十年、二十年将没有电子商务，取而代之的是‘新零售’。线上线下和物流、大数据结合在一起，才是真正的新零售！”</p><p>亚马逊说：“Amazon Go的无须排队、无须结账、无须售货、无收银员才是未来新零售门店该有的样子……”</p><p>VMC说：“新零售=传统零售业务+新技术+新金融，VMC Anywhere新零售系统是最适合商品流通行业的新零售！”</p><p>新零售到底是什么，未来的零售业又是何种形态？我们能否实现人货场重构、消费场景无处不在？大数据、智能化能得到怎样的运用，AR/VR又能带来怎样的虚实消费体验？</p><p>新零售绝不是简单的线上线下融合相通，在零售营销的技术变革中，顾客洞察－身份识别、位置识别、个性化服务，构成了关键驱动要素。</p><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p>上海六韬三略咨询机构创始人，上海九逸科技有限公司CEO，曾任联想零售执行委员会专家委员，常年从事零售研究与实践。从2013年起相继出版了《中国为什么没有优衣库》《零售4.0时代，互联网＋零售》等书籍。同时，他及他的团队也为诸多企业提供系统的咨询服务，在新零售带来了无限可能的机遇下，帮助传统企业重新回到同一起跑线上，赋予他们更多的思维和创新能力，谋求以通过商品、服务、渠道、商业模式等方面的创新来重构零售竞争力。</p><h3 id="书籍摘录"><a href="#书籍摘录" class="headerlink" title="书籍摘录"></a>书籍摘录</h3><p>第一章 新零售的号角吹响——新零售时代已经到来</p><p>零售是一座桥梁，它搭建的基础是消费者与零售商；零售是一个通道，零售商通过它向消费者传递美好的生活；零售还是一个愿景，在这里将构建一个理想中的生活蓝图。零售自诞生之日起，就与消费者的生活密不可分，只要有消费者的需求，零售就会永远存在。</p><p>历史的车轮不断滚滚向前，周边的人与事都发生了诸多变化，城市更加现代，生活更加便捷，通信更加方便，购物方式也更加多元。不知不觉中，零售随着历史的演进渐渐旧貌换新颜。</p><p>零售的改变是被历史进程裹挟着前行的，这里有自觉也有不自觉，但每次改变，不管大与小、强与弱，都是为了让生活更美好。消费者乐在其中，他们发现，零售与自己生活的融合度越来越高，零售变得无可替代。</p><p>零售是一种表达方式，是一种生活方式，抑或是一种基本法则？</p><p>零售是一个常见词，提到它，几乎每个人都知道，但却少有人深究零售的真实含义是什么。</p><p>在给出正式答案之前，我们还是先按照大众的理解来分析一下零售的意义。</p><p>零售是零售商把商品与服务卖给消费者，消费者愿意为此买单。零售需要有一个地方出售商品，不管是在一个看得见的地方还是在看不见的网络上，它都需要一个依托，来进行展示和销售。零售的含金量就是把商品与服务卖给那些认同它价值的人。</p><p>零售是简单的，也是复杂的交易。简单在于了解它不需要太深奥的道理，直白地说，就是赚取差价。这有点像买股票，低价入，高价出。低价购进的商品，通过零售商的努力，提升其内在价值，再流转到消费者手中。以出售服务为内容的零售商看似是零成本的，但其隐含的成本其实很多，也很复杂。</p><p>零售的复杂在于，这么一件看似简单的事情，做得久的人却并不多。世界上最大的零售商之一沃尔玛仅有50余年的历史，而亚马逊、阿里这些后起之秀的历史更是短暂。阿里要做102年的企业，时间将证明一切。</p><p>零售是供应链条的最后一个环节，零售商与消费者的距离最近，零售与生活密切相关。</p><p><strong>零售物种大爆发</strong></p><p>新零售的概念一经提出，与其有关的话题就从未停止过。在争论的同时，更多的零售商投入实践之中。当下的零售业出现了前所未有的活跃状态，几乎每天都能听到新的资讯，也能看到新的零售实践形式，许多零售商试图用实践的结果来回答什么是新零售。新零售还未有一定之规，有的只是对创新的探求。</p><p>在线上与线下加速融合的当下，从概念的探讨回归到实践的创新，新零售不是停留于文字表面的静止，而是不断前行、不断添加新内容的实践。</p><p>所以，对新零售的认知终归要回归到实践之中。</p><p>“忽如一夜春风来，千树万树梨花开”，层出不穷的新的零售形式让人应接不暇。这些零售形式有从线上到线下的落地，也有横空出世的创造，还有线下的探索。每种零售形式都被赋予了不同的理解与卖点，让同行眼前一亮，让消费者相见恨晚。</p><p>但这些新的零售形式的内容不管怎样变化，其核心都是为了效率的提升、成本的降低、与消费者更好的互动与体验。这些对新的零售探索像开足马力的马达，轰隆隆地向前驶去。</p><p>家乐福关注于“邻家业态”，在上海开出29家“Easy家乐福”后，在无锡开出第30家实体店。家乐福的这个新业态，更贴近于社区，SKU（库存量单位）在4000左右，而面积在300~400平方米，给消费者提供了比便利店更为宽敞的空间。在新业态的探索上，家乐福把找到可持续盈利模式作为关键点，这是业态生存的基础。</p><p>大润发也在探索，近期在上海开出飞牛优鲜的第一家实体店，这是依托原有卖场基础进行的改造，后期实体店会独立运营。飞牛优鲜首先借助了大润发的现有资源，线上与线下联动，实现在配送范围之内，1小时送到客户手中。在这个比速度的时代，消费者的耐心被一点点消磨，只有更快，才有可能争夺到机会。</p><p>永辉一改传统的形象定位，频频试水新的业态形式，这样的尝试，无疑是在抢夺不同层次的消费者。BRAVOYH是永辉精致超市品牌，主要以经营高端产品和时尚用品为主，这一定位与民生超市永辉已经有了天壤之别。除此之外，永辉还开出了“超级物种”。店如其名，在“超级物种”店内，一个个小物种，如健康有机生活馆、生活厨坊、花坊、鲑鱼工坊、波龙工坊、盒牛工坊、麦子工坊、外卖工坊、择物工坊等组合成了一个大物种。</p><p>商圈不同，“超级物种”里的小物种组合方式也略有差异。值得一提的是，与其他零售商过分依赖外来力量助力发展不同，“超级物种”全部是永辉的知识产权，这保证了一定时间内永辉在这个业态形式上拥有更多的自主权。与BRAVOYH相同的是，“超级物种”聚焦的也是高端客群。这两种新兴业态显然与原来的永辉卖场有了很大区别。</p><p>老牌零售商也在摸索新的业态形式，可谓老树开出新花。百联集团于近期开出了RISO首店，这家实体店同样无法用传统的零售视角来解读，百联集团把它定义为新零售发现店，是集生鲜、餐饮、书店为一体的新的融合模式，这种前所未有的组合方式，不光给零售业带来了想象空间，还让消费者体验到了各种看似的不可能的情景。</p><p>在店内，顾客不用专门到收银台排队结账，只要找到戴着特殊标识的员工就可以实现现场收银，免去了排队的烦恼。顾客用App下单，在配送范围内1个小时就可送达。</p><p>各大零售商的业态探索有相同之处，也有不同之处。相同之处是，所有零售商都顾及了消费者的跨渠道体验，将线上与线下融为一体，实现了线上下单、线下快速配送。线上与线下的连接成为一项必备技能，如果缺失，根本无法与消费者达成共识；所有零售商都不约而同地强调了配送的及时性，承诺在配送范围内可以快速到达。</p><p>3公里商圈客户，成为线上与线下争夺的重点。这些大品牌零售商开出的小业态都把商圈压缩到触手可及的范围。商圈的缩小，让目标消费者更为集中，同时还能把零售商的运营效率发挥到极致。</p><p>不同之处在于，每个零售商的新业态都极具想象力，这考验的是零售商的智慧，他们都在尽量地避免与竞争伙伴重合。这些新推出的实体店业态，每家零售商都有独家秘籍，这表明他们不甘心与他人雷同，残酷的竞争也不允许他们与别人雷同。</p><p>业态探索最终探索的是效率与成本，缓行的零售商可能因为一时的迟疑而错过最佳的发展机会。在发展的紧要关头，机会的错失将无法弥补。柯达在由胶卷成像到数码相机的转变进程中，因为迟疑而把最好的机会拱手让人，从而走向了破产的命运；诺基亚自1996年开始，连续14年保持了手机行业的市场份额第一，但面对智能手机崛起，诺基亚未做出及时的转变，终被苹果和三星超越，最后不得不把手机业务卖给微软，从此退出手机市场。</p><p>行业的转变带来机会的同时，也暗潮涌动。与风浪同行的人可能会获得机会，但远离风浪的人最终交出的必然是竞争资格，如果资格都失去了，还谈什么竞争？现实如此残酷，这也让各大零售商不敢停下脚步，就算付出资金成本和时间成本，也要坚持探索；就算是一个试错过程，也要不惜代价，坚持前行。</p><p><strong>零售第一阶段：有什么买什么</strong></p><p>大多数人，对1.0时代的印象极为模糊。翻开历史，那时零售没有形成体系与规模，都是单打独斗，零售形式单一，售卖方式传统古老，单品还不像现在这样极大丰富。零售商大多依附于体制而生存。因为没有竞争，消费者的需求未被充分挖掘出来，紧俏的商品让消费者趋之若鹜。</p><p>在1.0时代，零售仅是买与卖的代名词。较为正规的零售商用三尺柜台隔开消费者与营业人员，双方有距离地交流，营业人员不冷不热，消费者也没有太大热情，完成简单的交易后，零售商的使命基本结束。</p><p>许多人的记忆中还残存着一些印象：在物资匮乏的年代一物难求，大家都想尽办法买一台电视机，谁家要是有了电视，那就成了邻居们眼中的红人。商品短缺让零售成为毋庸置疑的卖方市场，消费者的需求根本得不到满足。</p><p>但随着经济的发展，零售市场斗转星移，消费者很快又要回了主动权。</p><p><strong>零售第二阶段：连锁扩张</strong></p><p>渐渐地，零售商开始以新姿态示人，最令人印象深刻的是柜台的消失。撤掉柜台，消费者可以自由进出品牌区、超市，不再受遮挡物的干扰。营业人员也变得热情，他们不再对消费者不冷不热、冷眼相对，而是想尽办法“讨好”消费者，消费者由被动变为主动；商品不再供不应求，而是供大于求。于是，零售步入另一个轨道，买方市场来临。</p><p>在收集零售2.0时代的资料时，我发现了一个有趣的巧合，那就是“95、96、97元年”现象。在这三年里，中国大地上成立了大量的零售实体，有国资发起的，也有个人创立的，还有国外零售品牌的涌入，现在耳熟能详的零售品牌大多是在那时成立或进入中国市场的。步步高成立于1995年，永辉的前身也成立于1995年，胖东来同样是在这一年开出了前身：望月楼胖子店，家乐福在1995年进入中国市场。</p><p>1996年，同样诞生了许多零售商，人人乐和银座都是在1996年开出了第一家实体店，在这一年，沃尔玛和麦德龙进入中国市场。1997年仍很精彩，大润发和银泰分别在上海和北京成立。翻看这些集团的历史就会发现，他们在成立后，并没有满足于现状，都在两三年内迅速开设了分店，由同城到异地，他们凭借最初积累的经验与人气，跑马圈地，渐渐扩大疆域。在他们的引领下，零售市场迎来了2.0时代。</p><p>从此，零售商不再单枪匹马，而是树立了集团化战略策略，零售发展呈现连锁化的态势。零售商凭借自身的资源优势，迅速掌握了渠道的话语权。渠道为王，生产商除了传统渠道之外并没有另外的渠道可以销售，必须完全仰仗于零售渠道的分销。这真是传统零售商的“黄金时代”。但是好景不长，剧情很快就发生了逆转，传统零售商不再是“唯一”。</p><p><strong>零售第三阶段：电商发展</strong></p><p>电商的兴起，让零售市场不再是传统零售商的一枝独秀。电脑的普及、互联网的发展，为电商成立打下了物质基础。同样是巧合，目前电商的两大巨头都在同一个年份涉足电子商务领域，淘宝于2003年上线，同一年京东商城因为“非典”的影响由线下转向线上发展。两大电商的上线，初时并没有引起过多的关注，也未引起实体零售商的警惕。但是其影响力很快就显现出来，渐渐地，线上开始抢占线下的市场，双方虽未呈势均力敌之势，但电商的威力已不能让人小觑。</p><p>因为上网需要借助电脑等固定设备，这为购买带来一定障碍，PC时代的网购还没有现在那么疯狂。传统零售商在电商的PC时代并未做出回击之势，只是像对待普通的新事物那样，不屑、好奇，还有些无动于衷。</p><p>渐渐地，消费者的购物范围开始扩大，消费者也在线上与线下不停地来回转换；传统生产商的销售渠道也不再单一，而是有了更多的选择。传统零售商此时发现，他们的独有优势正在消失。</p><p>随着售卖渠道的增多，消费者开始疯狂地比价。他们潜在的价格敏感度被挖掘出来，谁的价格更低，他们就更愿意到哪个渠道购物。电商凭借价格的优势建立了稳定的客流，更为意义深远的是，他们培养了消费者的购物习惯，消费者对网络购物越来越信任和依赖，这为未来的竞争积累了更多资本。</p><p>此时传统零售商依然浑然不觉，大多数零售商还沉浸在“黄金时代”的自鸣得意里，未把消费者购物习惯潜移默化的转变太当回事，从而错过了研究消费者习惯转变的最佳时期。</p><p><strong>零售第四阶段：开放与包容、多元与个性并存</strong></p><p>这一阶段，线上线下突然变得泾渭分明，线上零售的发展让人不敢小觑，而线下的市场份额一步步被蚕食。线上的发展如果非要用一个标志性事件来总结的话，可以把阿里巴巴的“双11”当成一面旗帜，这面旗帜是电商发展的一个缩影。从2009年初创到2016年，“双11”走过了8个年头，而这8年是电商崛起的一个重要时段。2009年天猫“双11”的销售额仅为5200万元，2017年就达到了1682亿元，几何级数的增长速度让人惊叹不已。</p><p>在这些数据中，我们发现了一个有趣的现象。2012年“双11”销售额达到了191亿元，首次突破百亿。查看历年“双11”数据同比值，可以发现2012年是同比销售增长最多的年份，达到了468%；而2012年还有一个数据也不容忽视，那就是移动支付的兴起。移动支付数量达到了900万笔，占到总销售额的6%，与2011年同比增长426%。销售增长与移动支付增长，两个比值竟如此相近，说明消费者正在从PC端悄悄地向手机等移动设备端转移。</p><p>过了2012年，移动支付势如破竹，一发不可收拾，到了2016年，无线端支付占到了“双11”全天销售额的近82%。如果说2012年是移动支付迁移的开始，那么到了2016年，就基本完成了转移。消费者从PC端一下跃到了无线端。</p><p>这是一次质的飞跃，消费者已然不是昨天的消费者。这看似是使用工具的转移，但背后却是消费者购物习惯、选购方式、需求满足方式的变化。这些变化，让消费者不再具有传统零售模式下的消费习性。他们更善于使用工具，也更善于通过不同渠道满足自己的购买欲望。</p><p>消费者成为真正意义上的中心。风云突变，传统零售商仿佛是一夜之间才感知到“春光如此灿烂”，但大多传统零售商根本无暇欣赏这春光如画的美景，因为他们才想起前期忘记种树了。春天没有花赏，秋天没有果吃，那如何“过冬”呢？</p><p>互联网时代的来临，消费的主动权又交还给了消费者，电商在拼命地争取流量，传统零售商正在找回客流，消费者成为各方争夺的焦点。有了流量和客流，就不怕没有销量，这是各方达成的共识。</p><p>这个阶段是一个开放和包容的时代，零售商不再拘泥于线上或线下，线上与线下正在快速融合；也不再拘泥于某种形式，大到购物中心，小到一个人的微店，零售的舞台更加多元，也更加精彩。</p><p>以上简单梳理了零售的发展进程，这一路走来，每个人都参与其中。不管是商家还是一名普通的消费者，在回顾时才发现自己竟走了这么远的路，一路上的变化是如此之大。而正在经历变化的零售商和消费者竟浑然不觉，真是“只缘身在此山中”。</p><p>从近乎原始的第一阶段，到开放包容、个性多元的第四阶段，再到今天提出“新零售”的概念，这是一部零售行业的进化简史。在新零售时代，我们拥有了新的机遇点，同样也会面临新的挑战。</p><p><strong>新零售时代：新时代的好零售</strong></p><p>评判零售商有两个重要的指标，这两项指标也是上市公司年报上常见的。零售商在日常管理中，也把这两项指标作为重要的参数，公司的经营业绩通过这两项指标就能一下子跃然纸上，而且直观、一目了然，它们就是销售额与利润。但数据仅是结果的表现，只代表前一阶段或当前的状态，并不能全面反映零售商的发展状况。曾有一家上市公司的年报数据显示在上一财年不管是利润还是销售额，公司都取得了令人满意的成绩。但时隔一年，数据就出现了断崖式下降。数字不能代表一切，但也能代表一切。</p><p>为什么这么说？</p><p>说数字不能代表一切，是因为尽管上一财务年度的数据还很亮眼，但零售商的内在核心其实早就发生了变化。不过是因为有经营的惯性，数据其实是在缓慢走低的，所以掩盖了深层次的问题。说数字代表一切，是因为核心失去后，直接的体现就是数据严重下跌。</p><p>一家好的零售商不仅要做到满足消费者的愿望，提升消费者体验，同时还要建立稳固的专业化市场，保证业绩持续稳定的增长。零售商需要建立长期的市场计划和明确的战略目标，而不能用杀鸡取卵的方式只顾眼前的苟且。得过且过的零售商肯定无法实现长期的盈利。</p><p>好的零售商不能患上“数字近视症”，一味强调和追求数据的漂亮，并对数字过分重视与夸大，而不去建立和耕耘长效机制，不主动深入研究数字背后隐藏的问题与原因。长此以往，必定忧患重重。比如有些零售商的员工经常在一个专业论坛里曝光内部管理问题和发泄心中的不满，但因为数据指标表现还算不错，并未引起外界的重视。而当数据不能再掩盖问题的时候，员工的声音又被无限放大。其实问题不是刚刚出现或发生的，“千里之堤，毁于蚁穴”，大厦的倒塌其实早就有了前兆，只是未引起管理层的重视而已。</p><p>好的零售商要时刻记得研究顾客的需求与体验，这是零售商立足的根本，在任何时候做任何决定，都不能忘了站在顾客的角度做出思考与选择。马化腾在接受《哈佛商业评论》专访时说，用户需求和用户体验是腾讯研究的重中之重，用户需求与喜好瞬息万变，腾讯每天都在研究。腾讯最早的一个产品是QQ，许多人都有10年以上的“Q龄”，一路相伴走来，会发现QQ也在随时发生着变化，QQ的许多功能与时俱进，与潮流接轨。如果不去改进与变化，QQ可能早就进了历史博物馆。</p><p>好的零售就如同慢火煮汤，火势不激进，细工慢火才能打磨出食材深层的味道，并历久弥新，久久让人难忘。</p><p><strong>经营深处的拷问，变与不变</strong></p><p>突出重围，找到立足地，占领行业或区域行业的制高点，这是许多零售商的梦想。然而现实的残酷与竞争的激烈，却把梦想击得粉碎。</p><p>拨开云雾见明月。云雾重重，究竟用什么力量可以把云雾拔开，见到那轮最美的明月？看看零售的发展史，一路走来，做得好的零售商其实是有共性的，不管时代如何演进，消费者怎样变化，表现好的零售商都与这两个字有关。</p><p>变</p><p>一个主动求变的零售商保持了进取的姿态，不管在思维方式上还是经营策略上都愿意与消费者的需求相磨合。主动求变意味着要或小或大地改变过去的自己，甚至否定自己，这个过程相当痛苦与难熬，像凤凰涅槃，再造一个自己。无印良品当年遇到业绩滑坡时，时任社长松井忠三走访了许多实体店，与员工们座谈，专注于问题的解决。</p><p>他还理顺了岗位职责，建立了工作标准手册，并处理了大量滞销商品库存。新制度的建立、与旧有观念的博弈、不良库存的清理与利润损失的阵痛，都让求变之路步履艰难。求变的过程不轻松，但求变后旧貌换新颜，无印良品走上了快速发展之路。如果没有当时的变，就没有今天的无印良品。</p><p>主动寻求变化意味着要走出舒适区，时刻挑战自己。不管是线上还是线下，不管是龙头还是草芥，敢于挑战的零售商不是在变化就是在变化的路上。这厢阿里的支付宝刚刚推了VR红包，那厢微信就推出了小程序，让消费者应接不暇。虽然变化无处不在，但也要看到，有的变化长久地生存了下来，有的变化如滑过天际的流星，一闪而过。</p><p>变化的根本是洞察顾客的变化，满足顾客的需求，这是所有变化的宗旨。</p><p>顺</p><p>此处的“顺”可理解为“顺势而为”。零售的发展如一条绵延悠长的水路，消费者和时代的发展、竞争环境的变化是河流里的水，零售商是船，逆水行舟，不进则退。只有顺势而行，才能与消费者、时代、外部环境融合起来，才能有取胜的机会。</p><p>零售商如果想做到顺水行舟，首先要顺应消费者的需求，不管是零售商暗合消费者的需求，还是引领他们的需求，消费者的需求始终是零售商前行的方向与目标。只有与消费者的需求合拍，消费者才愿意买单。</p><p>还要顺应技术的发展。凯文·凯利说，“技术是世间至强之功”。技术是零售商的内在功夫，拥有先进的技术犹如学会了世界上最高强的武功，靠它行走江湖，就多了份自信。对传统零售商来说，习惯了买货—卖货的简单操作模式和思维模式，在各项新技术不断推出的今天，许多实体零售商显得笨拙和不知所措，显然他们还没有做好学习新技术和应用新技术的准备。</p><p>马云提出了“五新”的概念，把新技术也列为重要一项。互联网企业对新技术的热衷有其天然的基因，而实体企业稍显迟钝，在新技术面前要拿出十分的热情热烈拥抱，才能与时代同步。</p><p>近期亚马逊实体店Amazon Go利用AI技术真正实现了无人结账。顾客在店里选购商品后可以直接拿回家，他的亚马逊账户随后会收到账单，消费者只要在网上支付即可。亚马逊利用计算机视觉和机器学习技术真正解决了顾客购物后需要等待结账的难题。这种体验在过去几乎闻所未闻，没想到现在梦想很快就变成了现实。</p><p>与竞争环境变化相协调，是零售商顺应时代发展的重要体现。零售是一个包容的行业，任何有作为、有想法的企业，都可以在这里大展拳脚。但竞争环境的瞬息万变，又让人不敢有半点松懈。在激烈的竞争中创造优势、突出优势、保持优势，这是与竞争协调发展的必由之路，而竞争是推动进步的发动机。</p><p>“顺势而为”还包含另外一层意思，那就是零售商的自我调整。一位有着多年零售经验的前辈曾感叹，每一年的发展变化太快，今年与去年就是天壤之别，去年可能还在犹豫是否引进第三方支付，而今年第三方支付就成了必备之物。零售商要时刻警觉外界的变化，还要警醒自身的不足，这样才能争取更大的机会。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6550412593461199364/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525148307&amp;article_category=stock&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">36氪领读 | 零售进化，适者生存</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;36氪专门为读书设立了栏目，筛选一些值得读的书，并提供一些书摘。内容简介马云说：“纯电商的时代很快就会结束，未来的十年、二十年将没有电子商务，取而代之的是‘新零售’。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;36氪专门为读书设立了【36氪领读】栏
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="电子商务" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E5%95%86%E5%8A%A1/"/>
    
      <category term="家乐福" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%AE%B6%E4%B9%90%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="亚马逊公司" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E5%85%AC%E5%8F%B8/"/>
    
      <category term="大润发" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%A4%A7%E6%B6%A6%E5%8F%91/"/>
    
      <category term="沃尔玛" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%B2%83%E5%B0%94%E7%8E%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>美债破3%！中国经济会走剌激房地产老路吗?</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/7fc9456b/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/7fc9456b/</id>
    <published>2018-05-01T03:02:14.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>　　近日，美国10年期国债收益率涨破了3%，这是自2014年1月以来的首次。受此影响，美国三大股指随后暴跌。标普跌1.37%，纳斯达克跌1.7%，道指跌1.74%；欧洲和亚太股市开盘后，也悉数下跌。而多位华尔街大佬则为此发出警告，如果国债数据超过3%，美股八年大牛市势必会终结。 　　可能有人会问，美债收益率走高、美元指数升值、全球资本回流美国，就算能够终结美国大牛市，那跟我们中国经济有啥关系呢？…</p></blockquote><p>近日，美国10年期国债收益率涨破了3%，这是自2014年1月以来的首次。受此影响，美国三大股指随后暴跌。标普跌1.37%，纳斯达克跌1.7%，道指跌1.74%；欧洲和亚太股市开盘后，也悉数下跌。而多位华尔街大佬则为此发出警告，如果国债数据超过3%，美股八年大牛市势必会终结。</p><p>可能有人会问，美债收益率走高、美元指数升值、全球资本回流美国，就算能够终结美国大牛市，那跟我们中国经济有啥关系呢？对此，我们认为，美国10年期国债收益率突破3%，主要是对中国经济影响还是很大的。</p><p>一方面，美债利率走高，意味着中美两国利差会进一步收窄。目前中国10年期收益率为3.6%，利差已从高峰时的150个BP，缩减为现在的60BP，而中美两国长期利差的缩小，会导致国内外资金回流美国本土，这会给人民币汇率造成较大贬值压力。</p><p>另一方面，美国社会的通胀率正在逐步上升。由于减税剌激（增加投资）+基建投资+油价飙升，都会推升美国的通胀水平。而因通胀水平上升，导致美联储加快加息和缩表步伐。受此影响，全球资金会加快流向美国的进程，而以人民币计价的资产泡沫就会首当其冲。</p><p>就在国内外资金流出已成趋势，人民币蒙受对外贬值压力。同时，中美贸易摩擦持续不断，国内经济转型面临压力，中国经济将往何处去？就值得我们去思考了。</p><p>如果中国货币在当下时点选择宽松，这就会导致中国国国债的收益率曲线下移，那么中美两国的利差会进一步被压缩，人民币汇率将遭受空前的贬值压力。</p><p>但是如果跟着美国一起收紧货币，人民币汇率稳定住了，而货币收紧之后会导致国内的中小企业生存环境，生存环境更趋恶化。同时，由于中国跟着美国加息之后，房地产将负担不起如此高的利率水平，进而有了方向性下跌的选择。从而引发一系列的系统性金融危机。</p><p>从目前情况看，中美贸易摩擦已经对中国经济造成了负面影响，而对这种负面的影响过程，如果再搞货币紧缩肯定是雪上加霜。但如果推出宽松政策，恐怕也不符合当前的“降杠杆，控风险”的目标。所以，未来中国不可能再搞货币剌激政策，更可能的是偏向于中性，就是对于实体经济偏向于宽松，而对于房地产、股市等虚拟经济更倾向性的紧缩。</p><p>现在外有美国等西方贸易保护主义的抬头，未来依赖出口来拉动GDP增加更加困难，所以这次中央政治局会议提出了二点重要指示：一是扩大内需。二是要推动信贷、股市、债市、汇市、楼市健康发展，及时跟进监督，守住金融底线，并且消除潜在隐患。</p><p>那么，中国该如何扩大内需呢？内需主要包括投资和消费。而投资却又分为制造业、基建与房地产三块。现在情况是，房地产市场是最容易启动的，但加杠杆的空间有限，居民部门的杠杆水平已经非常高，GDP占比已经达到50%！居民债务率从20%到50%，美国花了40年的时间，中国只用了10年。</p><p>剩下的还有制造业和基建投资。制造业投资也受到房地产的挤压，而唯有基建投资才勉强的能做点贡献。也就是说在投资方面，只要房地产投资一直过热下去，制造业投资肯定是无法担当助力经济增长大任，只有基建投资尚有可能，只是要中央政府要允许地方政府暂时再扩大一下债务规模，但这也并非长久之计。</p><p>讲完了投资之外，还有就是消费，我国居民的消费恐怕也根本拉动不起来，原因是很多购房者把每月收入的大部分都交给了房企和银行，甚至把未来几十年的收入都透支掉了。随着国内房价越来越高，居民消费增加幅度也会大幅放缓。所以，如果要想让民间消费拉动经济，就必须把房地产泡沫给去除掉。</p><p>在当前复杂的国际经济和贸易环境之下，中国只能选择扩内需，但是要想把内需真正扩大起来，基础建设投资是托底，而民间投资和消费才是唱主角，但是房地产业对民间投资和消费起到了挤出效应。所以，只有把房地产去掉泡沫，中国经济才能更加平稳、安全的发展。</p><p>平说财经 （ID&#58; BZZCAIJING )原创时评</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="https://c.m.163.com/news/a/DGN34KQI0519GBC0.html?spss=newsapp" target="_blank" rel="noopener">美债破3%！中国经济会走剌激房地产老路吗?</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　近日，美国10年期国债收益率涨破了3%，这是自2014年1月以来的首次。受此影响，美国三大股指随后暴跌。标普跌1.37%，纳斯达克跌1.7%，道指跌1.74%；欧洲和亚太股市开盘后，也悉数下跌。而多位华尔街大佬则为此发出警告，如果国债数据超过3
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小程序风口已至，国家队投资微盟是为名、为利还是为民？</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/3b98a697/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/3b98a697/</id>
    <published>2018-04-30T23:57:20.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.255Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>第一条，是4月20日，“allin小程序”的第三方Saas服务商微盟，完成了高达10.09亿元的D1轮融资。</p></blockquote><p>这两天被小程序刷屏了，而且都是爆炸式的消息。</p><p>第一条，是4月20日，“all in 小程序”的第三方Saas服务商微盟，完成了高达10.09亿元的D1轮融资，据说D2轮融资也即将完成，而且金额不低于1.5亿美元。</p><p>第二条，在昨天的“小程序&amp;大商业”商业峰会上，明星投资人朱啸虎又放出了炸弹，他认为“小程序流量红利就是今年一年，如果没抓住，那么机会与你无关。”</p><p>与这两件大事同样刺激观众眼球的，是小程序在流量萧条时代的逆天数据：</p><p>推出一年，1.7亿日活用户、58万个小程序上线、100万个开发者、2300个第三发开放平台，连接微信生态的10亿用户和200多个类目的商家。</p><p>如此庞大的商业势能，难怪国家队基金也坐不住了，赶快集体投个第三方服务商微盟“压压惊”。不过互联网行业从来不缺钱，与其说是看中了微信生态庞大的商业跑道，其象征意义其实更值得深思。今天我们就来八一八。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1525083668204795b502a6e" img_width="900" img_height="500" alt="小程序风口已至，国家队投资微盟是为名、为利还是为民？" inline="0"></p><p>【国家队入局，为利or为名or为民？】</p><p>我们不妨先来细数一下微盟10.09亿D1轮融资背后，都有哪些商业大佬：</p><p>公开资料显示，微盟10.09亿D1轮融资由上海自贸区基金、国和投资、一村资本、天堂硅谷领投，腾讯双百、东方富海、渤海产业基金、辰韬资本、优势资本等跟投。</p><p>其中领投方上海自贸区股权投资基金、国和投资都是国家队级的基金。上海自贸区股权投资基金的身份更有些特殊：它是全国首支自贸区主题投资基金，主要服务于自贸试验区重点产业及‘四新’产业的发展，以及上海全球科创中心建设。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15250836680981700f88967" img_width="640" img_height="273" alt="小程序风口已至，国家队投资微盟是为名、为利还是为民？" inline="0"></p><p>那么，国家队基金对微盟的青眼有加，到底是为名还是为利，亦或是为民？我认为三者兼而有之。</p><p>首先，本质上还是金融机构，冲着“国家队”的金字招牌也要做好一个价值投资者。去年就有至少7亿资金押注小程序，今年更是在资本市场所向披靡。据说有投资人放言“没有小程序的电商平台我已经不看了”。小程序如此火爆，其上下游产业链自然也开始蓬勃发展。现象级社交电商拼多多融资30亿美元，朱啸虎6000万投资小程序数据统计平台阿拉丁，第三方Saas服务商微盟受青睐就不足为奇了。</p><p>值得注意的是，国家队还是微盟D1轮融资的主力军，这已经不是单纯地看好微盟背后微信生态的大跑道，而是押注微盟在垂直领域的绝对优势。2018年Q1财报显示，微盟2017年全年毛收入近11亿，并且收入、付费客户数、净利润等关键数据都远超于同业者，是货真价实的垂直领域超级入口，未来投资回报不会低。</p><p>可以肯定的是，微盟被国家队翻了牌子，这是一次国家战略与市场经济相得益彰的融合，不仅会得到经济和政策上的支持，更有助于其发挥第三方服务商的连接和赋能作用，让微信生态的庞大经济价值惠及各个零售企业和10亿消费者。</p><p>【all in 小程序之前，企业首先要解决三大难题】</p><p>QuestMobile的报告显示，从2017年1月至2018年3月，微信小程序的月活规模超过4亿，在上个月，小程序日活用户达1.4亿左右，渗透率达43.9%，还有很大的上升空间。</p><p>相信已经没有人会质疑，小程序的春天真的来了。</p><p>但商家在此时“all in”小程序，恐怕要闯过至少三道关：第一，尽管小程序拥有超过50个流量入口（微信群、朋友圈、公众号、搜索、社交广告、二维码等等），但流量依然集中，精准推广是第一道门槛；</p><p>第二道门槛则是场景落地。小程序在内容、社交、门店、工具等多个场景都可以广泛应用，但不同场景下的交易流程和交互体验需求不同。比如零售、餐饮、美业、休闲娱乐等不同行业对应的小程序产品逻辑肯定也各不一样，如何开发出符合自身业务逻辑的小程序就成为当务之急。</p><p>第三则是流量转化难。小程序需要下载，又不能像公众号那样主动推送，因此尽管与用户的连接半径最短，但留存成本更大，试错成本高昂，据说新客转化率只有 1%。提升转化率成为攫取红利的第三大门槛。</p><p>将业务模式迁移到小程序上，成了所有零售业者头上的达摩克利斯之剑。怎么破？</p><p>最大的关键在于管道。在微信生态中，微信提供的是基础能力。而第三方服务通过互联网技术，为企业提供连接新流量和数据服务的支撑，正是促进微信生态走向繁荣的重要管道。</p><p>如果说管道，“all in 小程序”的第三方服务商微盟应该最有优势。去年发布的“新云计划”，微盟小程序矩阵集中亮相，落点在小程序，但眼里盯着的其实是整个企业级服务。SaaS服务体系覆盖了电商、门店、餐厅、外卖、会务、官网、美业、休闲娱乐等多个场景，提供智能化解决方案。</p><p>显然，微盟要做的是重度的大连接，以CRM系统为入口，卡位整个智能服务生态。从美国的SalesForce到中国的EC等，CRM都是SaaS最成功的品类。Salesforce市值预计在未来三年将达到1000亿美元。所以，微盟只要执行到位，可以迸发出惊人的商业潜力。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15250836681189cfc482ee9" img_width="640" img_height="360" alt="小程序风口已至，国家队投资微盟是为名、为利还是为民？" inline="0"></p><p>【小程序+公众号+社交广告：微盟跑赢行业的“金三角”】</p><p>公平的说，目前企业级Saas服务商各占山头，但许多人更看好微盟。一方面是其先发优势和规模效应所带来的行业护城河极深，另一方面则通过“小程序+公众号+社交广告”所构成的流量“金三角”，为企业级Saas服务在电商在营销上提供一体化解决方案，建立了差异化竞争优势。</p><p>一对一的小程序，一对多的公众号、多对多的社交网络（朋友圈），这些都是社交电商的天然渠道。三浪叠加的流量组合，让商家离消费者的距离无限拉近。</p><p>社交广告实现流量引入，解决获客难题；公众号助力用户沉淀，解决留存难题；小程序提供服务，帮助提升转化。而最新上线的“分销”功能，是升级，也是裂变，依托微信的社交属性实现裂变传播，激活微信生态的10亿流量，贯穿到“拉新-促活-转化-交易-忠诚”这一社交电商完整链路的始终。</p><p>“金三角”的流量闭环和背后巨大的业务推力，正是微盟能够吸引众多电商、零售等合作伙伴的核心原因。</p><p>当然，要用好流量“金三角”，前提是要有精准画像。微盟基于微信庞大的社交行为数据和自身平台的消费行为数据，为商家提供更为精准的目标群体画像和丰富的触达通道，助力商家实现更加有效的精准营销。</p><p>在挖掘微信生态溢出价值这件事上，微盟下的是苦功夫，更是真干。因为这是他的根本，当然不遗余力。所以，这波小程序流量红利的蛋糕，最先吃到的自然还是微盟。</p><p>【结束语】</p><p>企业级 SaaS 市场是一个 U 型曲线，前期需要耗费巨大的成本研发产品、培育用户，然后才能迎来增长。</p><p>小程序的流量红利释放也才刚刚开始，国家队基金强势参战，领头羊微盟持续赋能并教育市场，也会进一步推动微信生态的繁荣。</p><p>相信，小程序会在今后一两年进入大爆发期，企业级Saas也会获得应有的荣光，属于微盟们的舞台很大，加油！</p><p>王冠雄，著名观察家，中国十大自媒体（见各大权威榜单）。主持和参与4次IPO，传统企业“互联网+”转型教练。每日一篇深度文章，发布于微信、微博、搜索引擎，各大门户、科技博客等近30个主流平台，覆盖400万中国核心商业、科技人群。为金融时报、福布斯等世界级媒体撰稿人，观点被媒体广泛转载引用，影响力极大，详情可百度。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6550184536423006728/?iid=31528158932&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525132622&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">小程序风口已至，国家队投资微盟是为名、为利还是为民？</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一条，是4月20日，“allin小程序”的第三方Saas服务商微盟，完成了高达10.09亿元的D1轮融资。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这两天被小程序刷屏了，而且都是爆炸式的消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一条，是4月20日，“all in
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="风投" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%A3%8E%E6%8A%95/"/>
    
      <category term="电子商务" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E5%95%86%E5%8A%A1/"/>
    
      <category term="移动互联网" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="基金" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%9F%BA%E9%87%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“五环外”的拼多多，如何打破圈层壁？</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/ff642dc7/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/ff642dc7/</id>
    <published>2018-04-30T14:59:43.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.285Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>连日活 10 亿的微信打破圈层壁都难，拼多多怎么做到的？</p></blockquote><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTA3NDM1MzUwMQ==&amp;mid=2651957087&amp;idx=1&amp;sn=7672a4abcd07f79a3cfd9f2362485d27&amp;chksm=73d3a56d44a42c7b876520dc3c75a91b970fbdaaddf16d7e95eb31a0d5323aa47aa4f9498938&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0430V5qBhKSWiomd2BqjdK6y#rd" target="_blank" rel="noopener">“五环外”的拼多多，如何打破圈层壁？</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;连日活 10 亿的微信打破圈层壁都难，拼多多怎么做到的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;转载来源&lt;/strong&gt;：&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__bi
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="i黑马" scheme="http://blockshare.top/tags/i%E9%BB%91%E9%A9%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>算法与产品：抖音、快手的“气质”成因</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/03a04b30/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/03a04b30/</id>
    <published>2018-04-29T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.246Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>同一类型的两款产品，从功能上看，似乎没有明显差别，但为什么给人的“感觉”却是完全不同呢？</p></blockquote><h2 id="算法"><a href="#算法" class="headerlink" title="算法"></a>算法</h2><p>快抖的视频内容分为推荐（发现）、附近（同城）和关注三个模块，这里主要说明推荐模块的算法机制。</p><ol><li>视频与用户画像的匹配程度1. 热度（赞、评论、转发等）1. 发布时间<br>根据用户数据和内容标签计算两者的匹配程度，是每个内容产品的算法核心，已经被总结很多次了，其理论大体一致，在本社区搜索“算法”关键词就能找到，这里就不再赘述了，下面主要介绍热度和发布时间两点。</li></ol><p>打开你的抖音，你会看到系统已经为你推荐好了一系列内容，再仔细观察一下，你会发现这些视频的获赞数量基本都在50万以上，中位数大概在100万（刷多了会减少）。</p><p>而打开快手呢？</p><p>你会发现视频获赞数量基本维持在1万到10万这个区间，有的甚至会出现几千几百，但很难找到过10万的视频。</p><p><strong>出现这种差距，难道是因为快手用户少吗？</strong></p><p>显然不是，快手的用户已经是其他短视频产品的用户之和了。之所以出现这种状况，其实是因为快手算法特有的“热度权重“。</p><p>视频发布初期，随着其热度提高，曝光机会也会跟着提高，此时，“热度权重”起到“择优去劣”的作用。而在视频热度达到一定阈值后，它的曝光机会将不断降低，此时，“热度权重”起到“择新去旧”的作用（其实是为了给用户平等的展示机会，后面会讲到）。</p><p>与此同时，快抖对于“发布时间”的看法也是不一样的。</p><p>在抖音，你会发现很多视频其实几个月前就发布了（验证这一点，只需要在评论区不断下翻即可，可根据早期评论的发布时间进行推断）。因为用户一般不会在乎短视频是不是最新的，只要足够精彩即可。</p><p>而在快手，大部分视频都是近期发布的，再远的视频也是一个月内（在视频界面右下方有时间标注）。</p><p><strong>那么，前面提到的“热度权重”和“发布时间权重”对于用户来讲又会有怎样的影响呢？</strong></p><p>首先，短视频的用户大体分两种：一种是“看视频”的看官，一种是“拍视频”的制作方。这里，我们把看官的注意力比作一个蛋糕，而制作方比作分蛋糕的人。</p><p>首先，我们来看分蛋糕的人。在抖音，分到大量蛋糕的用户还会继续加快分蛋糕的速度（高热度会不断提高曝光机会），头部用户集中了大量的用户注意力资源，这种中心化会让普通制作者、草根制作者难以被关注（这与微博颇为类似）。</p><p>而在快手，头部用户分到的蛋糕被设了上限（高热度和旧视频曝光机会会大大降低），因此会有更多的人分到蛋糕，这也体现了快手的理念——希望所有用户都能展示自我，任何一位普通用户都有被关注的权利。</p><p>对于看官来说，抖音给了他们大量的优质资源，这些都是经过大量用户检验，而放到推荐模块的内容池的视频。而快手只是经过初步检验就根据用户喜好开始推荐了，所以会有很多小众和“乡土”的内容。</p><p>抖音和快手，一个是精致的台上表演，一个是平凡的街边才艺。</p><p>相对来说，抖音是看官导向的，而快手则更偏向于制作方，尤其是草根用户。这也就不难理解为什么快手会沦落到被整改的尴尬境地，因为“三俗”生产者总能找到自己的市场。</p><h2 id="产品"><a href="#产品" class="headerlink" title="产品"></a>产品</h2><p>除了算法，我认为以下两点也是快抖气质差异的诱因。</p><ol><li>录制功能1. 交互设计</li></ol><h3 id="1-先音乐后录制的妙处"><a href="#1-先音乐后录制的妙处" class="headerlink" title="1. 先音乐后录制的妙处"></a>1. 先音乐后录制的妙处</h3><p>与其他短视频不同，抖音的录制功能别具一格，先选音乐再根据音乐录视频，而不只是充当背景音乐。</p><p>每当视频的动感与音频的调子相重合时，会大大刺激观众的感官，带来不一样的体验。同时，也产生了更多玩法，比如：对口型、拍同款等，增加了趣味性、可看性。因此，抖音会给人一种“酷炫”的感觉（但是拍摄门槛也抬高了）。</p><h3 id="2-不断上滑的“沉浸式体验”"><a href="#2-不断上滑的“沉浸式体验”" class="headerlink" title="2. 不断上滑的“沉浸式体验”"></a>2. 不断上滑的“沉浸式体验”</h3><p>一打开抖音，便进入了播放界面，接着依靠上下滑动来更换视频，嗯 … 这种状态可以维持一个多小时 …</p><p>这种懒人式交互大大提升了用户粘性，不过也削弱了用户改变“状态”的意愿，即附近模块、关注模块的使用几率将会降低。由此，用户的注意力又被“粘”在了头部用户的优质内容上，中心化进一步加剧。</p><p>与之相反的，快手的推荐（发现）对用户并没有那么大的粘性，三个模块的交互方式相当，都是瀑布流布局，并且快手的启动页是用户上一次退出的页面。</p><p>比如：上一次在同城离开，下一次启动页会是同城模块，关注模块也是如此，这样，用户选择的自由度“无形”地增加了。同时，快手也因其同城和关注的高使用频率，而在社交属性上更胜一筹，而不仅仅是一个娱乐软件。</p><p>其实快抖的算法与交互设计是相辅相成的，抖音的算法决定了它的视频更加优质，因此不需要用户做太多的选择，适合逐个播放，也减少了用户操作负担和选择负担。而快手视频的优质密度没有那么大，需要用户选择播放，在操作上会繁琐一些。</p><p>回忆一下我们使用抖音的时候，是不是一般会看完整个视频再播放下一个，很少掠过。而使用快手的时候，我们通常要掠过几个，才能选出自己想看的视频。</p><p>因此，“滚动播放”更适合抖音，而瀑布流适用于快手（其实快手也可以尝试美拍的“瀑布流+滚动播放相关视频”的交互设计，或者抖音附近模块的“瀑布流+滚动播放下一个视频”的交互设计）。</p><h2 id="结尾"><a href="#结尾" class="headerlink" title="结尾"></a>结尾</h2><p>除了算法和产品设计，还有着其他因素导致快抖的风格差异，比如：运营和品牌公关。</p><p>不过从效果上看，算法和产品设计更像是产品的“基因”，从最开始就影响着“两个宝宝”的未来走向（抖音的精致范和快手的平民化）。</p><p>如何设计出我们想要的产品，让“宝宝”长成我们想要的样子，抖音和快手的实例值得我们借鉴。</p><p>本文由 @ 信管专业学生 原创发布于人人都是产品经理。未经许可，禁止转载</p><p>题图来自网络</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/i6547148712450195976/?iid=29827425108&amp;app=news_article&amp;timestamp=1524389969&amp;wxshare_count=2&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share&amp;from=singlemessage&amp;pbid=6547685593961907726" target="_blank" rel="noopener">算法与产品：抖音、快手的“气质”成因</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同一类型的两款产品，从功能上看，似乎没有明显差别，但为什么给人的“感觉”却是完全不同呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;算法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#算法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;算法&quot;&gt;&lt;/a&gt;算
      
    
    </summary>
    
      <category term="其他" scheme="http://blockshare.top/categories/%E5%85%B6%E4%BB%96/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="软件" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="蛋糕" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%9B%8B%E7%B3%95/"/>
    
      <category term="甜品" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%94%9C%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/9d7ed269/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/9d7ed269/</id>
    <published>2018-04-29T12:14:13.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.270Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>特别是视听觉语义理解、自然语言处理、神经网络、情感识别算法等的发展，使得扫地机器人、智能音箱等消费级机器人产品逐渐走入消费者视野。</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549072621ceec3de" img_width="900" img_height="500" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>近两年，人工智能技术的迅猛发展。特别是视听觉语义理解、自然语言处理、神经网络、情感识别算法等的发展，使得扫地机器人、智能音箱等消费级机器人产品逐渐走入消费者视野。根据捷孚凯（GfK）最新报告，中国消费级机器人2018年零售规模将超100亿元。</p><p>本期的智能内参，我们推荐来自捷孚凯的中国消费级机器人分析报告，就扫地机器人、智能音箱、民用机器人和智能服务机器人的零售数据出发，盘点市场的消费偏好以及各类产品作为智能家居入口的潜力。<strong>如果想收藏本文的报告全文（捷孚凯：中国消费级机器人分析报告），可以在智东西头条号回复关键词“**</strong>nc248<strong>**”下载。</strong></p><p><strong>以下为智能内参整理呈现的干货：</strong></p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/152498854898626499c868b" img_width="640" img_height="99" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><h1 id="机器人市场都在卖什么"><a href="#机器人市场都在卖什么" class="headerlink" title="机器人市场都在卖什么"></a><strong>机器人市场都在卖什么</strong></h1><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/152498854902812c199be6b" img_width="640" img_height="363" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国机器人市场规模（2015-2020年）</p><p>机器人市场主要分为工业机器人、商用服务机器人，以及消费级机器人。</p><p>其中，工业机器人主要用于制造业， 包括离散制造和流程制造，在政策和资本的支持下正蓬勃发展，预计市场规模在2020年将达到1110亿美元（IDC数据）。</p><p>而商用服务机器人，覆盖医疗、零售批发、公共事业和交通领域等领域，面临着巨大的发展机遇和市场空间，已经处于爆发的临界点。</p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/152498854899234bab8fa25" img_width="640" img_height="302" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国消费级机器人零售规模（2018年将超100亿元）</p><p>消费级机器人方面，前两年的产品功能和价格上，与用户的期望还有一定的差距，导致厂商变现困难。但随着智能化技术的发展，产品与需求逐渐匹配，加上多家科技巨头的入局，市场大门正在打开。</p><p>目前，市场上消费级服务机器人的主要应用场景包括幼儿教育、助老助残、智能家居、数字娱乐、情感陪护等。在现有的技术成熟度和市场接受度下，扫地机器人、智能音箱、民用无人机、智能服务机器人这四大品类成为主流产品。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15249885491732e4c6514e8" img_width="640" img_height="176" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲消费级机器人的四大主流品类</p><p>扫地机器人即帮助消费者从繁琐的家庭劳务中解脱出来，负责清扫、吸尘、拖地的智能化清洁类产品，因需求明确、任务单一，因此发展较为成熟。</p><p>智能音箱则是2017年的爆款产品，可以通过语音交互控制智能家居和其他智能设备，并且实现内容搜索、上网购物等第三方服务，成为智能家居的新入口。</p><p>民用无人机目前主要用途以航拍摄影为主，兼顾一些商业用途，如电力巡检、环境监测、快递送货等。目前，国内普通民众对无人机的认可程度和需求度逐渐攀升。</p><p>智能服务机器人搭载了语音交互、远程视频、本地服务、家居控制等功能，以早教和娱乐为卖点，从而快速地打入消费级市场。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549052d694e95789" img_width="640" img_height="99" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><h1 id="细分市场详析"><a href="#细分市场详析" class="headerlink" title="细分市场详析"></a><strong>细分市场详析</strong></h1><p>随着人工智能的发展，以及居民可支配收入增加，消费级机器人市场潜力巨大，青年群体（15-49岁的消费人群）的热衷程度与兴奋态度，直接带动了智能音箱、智能服务机器人、无人机、扫地机器人等新物种的跨越式进步。</p><p><strong>扫地机器人：智能家居入门级产品</strong></p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15249885491073c93a7e0a2" img_width="640" img_height="256" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国扫地机器人市场规模</p><p>随着科技的进步和社会发展，特别是受生活节奏加快和工作压力增大的影响，消费者希望从繁琐的家庭日常清洁事务中解脱出来。扫地机器人在这样的背景下应运而生，并且正以惊人的速度普及。</p><p>捷孚凯数据显示：扫地机器人零售量五年复合增速高达51%，2017年零售额同比增长率23%；至2017年，扫地机器人零售额已达44.1亿元（零售量332.5万台），预计2018年市场规模将达53.8亿元（435万台）。</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/152498854904229b4372357" img_width="640" img_height="241" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国扫地机器人以线上市场为主</p><p>从销售渠道来看，扫地机器人自进入中国市场以来，主要以在线销售为主要销售渠道。2017年，扫地机器人在线零售量占比91%，且零售额中在线市场的占比也达到89%。</p><p>在线市场最大的优势就是可以带来巨大的流量，且契合了主要受众（青年群体）的消费习惯，但是通过在线市场了解产品信息和体验产品功能还是具有局限性。捷孚凯指出，在线市场与线下市场融合，是今后整个扫地机器人厂商在渠道布局的重点策略。</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/15249885490693971dd89c8" img_width="640" img_height="307" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲扫地机器人带来全智能清扫模式</p><p>扫地机器人在不断改善清洁效果的同时，其智能化也在不断发展，包括机器人与智能手机的智能连接和自主导航定位，后者可以实现定位-构图-规划-清扫一站式的智能清扫方案。</p><p>智能连接方面，2017年，具有智能连接功能的扫地机器人零售额占比已达50.4%，而这一数字在两年前仅有11.4%；自主导航定位方面，随着越来越多高性价比导航技术的发展与应用，导航系统扫地机器人的零售额占比从2016年的3.3%显著增长到2017年的16.6%。</p><p><strong>智能音箱：AI赋能</strong></p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549047efb90cd179" img_width="640" img_height="280" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲借助语音交互技术的优势，智能音箱有望成为智能家居入口</p><p>2017年，随着苹果等科技巨头加入战局，智能音箱市场规模达到了质的飞跃。</p><p>智能音箱具备天然语音属性，指向更为自然的人机交互模式，能够整合多类第三方服务，因此也更容易成为智能家居的入口。</p><p>亚马逊市场化的成功尝试，让很多大佬从长远的角度看到了智能音箱作为智慧生活入口的可能性，也让很多内容方看到了语音交互作为服务整合平台的机会。</p><p>捷孚凯数据显示：2017年中国智能音箱市场零售量达到165万台，零售额3.1亿元；考虑到百度、阿里、小米这三位玩家在3月分别发布了自家的战略产品，预计2018年销量将持续增长达到588万台（11.8亿元）。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549100cc76632629" img_width="640" img_height="254" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国智能音箱零售市场</p><p>销售渠道方面， 依托规模爆发的智能体验店，智能硬件产业突破了缺乏线下渠道体验的瓶颈，垂直链路全面打通，用户触达、认知、体验机会几何级增长，拉动用户需求，智能音箱行业迎来新机遇。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549107952685847b" img_width="640" img_height="287" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲智能音箱撞上新零售</p><p>捷孚凯分析指出，智能音箱从玩具变成真正的智能家居入口，到形成强大的用户群体，势必会经过3个阶段的发展：完善基本功能→集成服务丰富度→建立家居控制体系。除了3个阶段各自的比拼因素之外，在发展过程中都需要渠道，用户基数及资金三大因素加持。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549039a9431dc226" img_width="640" img_height="206" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲智能音箱发展的三大阶段</p><p>我国智能音箱目前还处在第二阶段的初期，产品的体验还有较大的提升空间，且由于我国目前智能家居的环境尚不成熟，进入到第三阶段的比拼还需要几年的时间。</p><p>目前，语音交互体验的提升是目前智能音箱领域亟需解决的问题，用户基数是实现该体验优化的核心。</p><p><strong>民用无人机：落点户外娱乐</strong></p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/152498854904357427ac721" img_width="640" img_height="511" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲中国消费级民用无人机零售市场始终保持高速增长</p><p>随着无人机技术逐渐成熟，制造成本和进入门槛降低（移动终端的兴起，芯片、传感器、电池等硬件产业链成熟），消费级无人机市场已经爆发。</p><p>前瞻产业研究院分析指出，2022年我国军用和民用无人机将达22.8亿美元，十年（2013-2022年）需求总额将超过134亿美元，复合增长15.57%。</p><p>根据捷孚凯零售追踪数据，2018年无人机的需求量虽持续增长，但涨幅较之前将有所下降，预测2018年全国消费级无人机零售市场同比增长21%，规模将达到34亿人民币。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524988549030d45cf4cc3e" img_width="640" img_height="229" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲无人机线上售价趋势</p><p>与其他智能硬件相同的是，民用无人机的主要销售渠道为线上。通过价格亲民的入门型号，无人机厂商降低消费门槛，推动消费者普及。</p><p>从产品类别来看，民用无人机目前主要用途还是以航拍摄影为主，消费者对于产品的科技感，包括防碰撞性能、4K、VR等，以及便携性的要求逐年上升。起飞重量已经从2016年初的1282克降至2017年末的821克。</p><p>除了航拍，诸如电力巡检（预计2020年电力巡检无人机市场规模在不放量的情况下约为58.45亿元）、环境监测（2017年秋冬以来，至少有四川、陕西、安徽等6省都使用了无人机这一“武器”协助监测大气情况）、快递送货（京东、苏宁、顺丰等众多企业纷纷加入无人机送快递的行列）等应用也是民用无人机市场的增长点。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/152498854909503095402a7" img_width="640" img_height="293" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲科技感与便携性推动无人机产品升级迭代</p><p><strong>智能服务机器人</strong></p><p>智能服务机器人搭载语音交互、远程视频、本地服务、家居控制等功能，以教育陪伴、养老助老、生活娱乐和安防为卖点，目前正处在发展期，代表性产品包括软银的Pepper，优必选的Cruzr等。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15249885491434ca9392cc7" img_width="640" img_height="357" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲服务机器人市场前景</p><p>根据IFR的数据，服务机器人正处在一个快速上升的应用阶段，到2020年有望达到1322万台的销售量，整个规模可能达到200多个亿。捷孚凯预测，2018年，我国生活陪伴机器人市场规模将超5.2亿元。</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/15249885490911ca9ffe703" img_width="640" img_height="261" alt="消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕" inline="0"></p><p>▲智能服务机器人的四大应用场景</p><p>2015年的服务机器人风口期，有一大批公司涌入这一行业，他们的产品大同小异。然而经历了两年的发展，服务机器人在落地应用上始终找不到大规模领域，交互仍需迭代改进，成本和售价过高等问题亟待解决。可以说，目前服务机器人领域的当务之急就是寻找落地应用或走定制化路线。</p><p>对此，捷孚凯从智能家居的角度指出了一种可行性：基于AI，智能服务机器人有望完成智能化家居控制（门窗管理、照明管理、门禁联动、节能管理等）、家电控制（电视、音响、电饭煲、空调、热水器等控制）和安防保护（防盗监控、防煤气泄漏、紧急报警等），从而成为智能家居的控制终端之一。</p><p><strong>智东西认为</strong>，青年群体，特别是数字土著（15-19岁消费者）对于新型家庭电子产品热衷的态度为机器人的早期发展提供了良好的消费市场环境，随着这两年来相关技术，特别是人工智能（模式识别、语音交互等）技术的发展，消费级机器人不再局限于数字土著市场：扫地机器人真正的开始解放家务，智能音箱整合了丰富的第三方服务，无人机成为户外娱乐利器，家庭机器人也逐步落点早教和娱乐…</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.net/group/6549776240813801992/?iid=29827425108&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525004034&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">消费机器人今年爆发！四大品类瓜分百亿蛋糕</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;特别是视听觉语义理解、自然语言处理、神经网络、情感识别算法等的发展，使得扫地机器人、智能音箱等消费级机器人产品逐渐走入消费者视野。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http&amp;#58;//p3.pstatp.com/la
      
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="http://blockshare.top/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="人工智能" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
      <category term="机器人" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="扫地机器人" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%89%AB%E5%9C%B0%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="音箱" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%9F%B3%E7%AE%B1/"/>
    
      <category term="智能家居" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%AE%B6%E5%B1%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/ab4485e9/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/ab4485e9/</id>
    <published>2018-04-29T11:42:19.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了文／朱振鑫如是金融研究院首席研究员、执行总裁前美联储主席马丁曾说过，金融监管者的职责就是“在盛宴渐入佳境时拿走酒杯”。</p></blockquote><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169581910941a5f5" img_width="960" img_height="720" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p><strong><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524746170001cae418ed26" img_width="400" img_height="55" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></strong></p><h1 id="从实体去产能到金融去产能：-拿走酒杯的人回来了"><a href="#从实体去产能到金融去产能：-拿走酒杯的人回来了" class="headerlink" title="从实体去产能到金融去产能：**拿走酒杯的人回来了**"></a><strong>从实体去产能到金融去产能：**</strong>拿走酒杯的人回来了**</h1><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169587f27421989a" img_width="150" img_height="12" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p>（宏观研究猿讲故事第6集）</p><p>文／朱振鑫 如是金融研究院首席研究员、执行总裁</p><p>前美联储主席马丁曾说过，金融监管者的职责就是“在盛宴渐入佳境时拿走酒杯”。中国的这场金融盛宴嗨了太多年，监管者早已错过了最佳的介入时机，不过庆幸的是，在中国发生金融危机之前，敢于“拿走酒杯的人”终于回来了。这次他们要做的不是拿走酒杯那么简单，因为很多客人已经酩酊大醉，甚至不省人事，他们要做的是拖走那些喝醉的人</p><p><strong>如果说2015-2016年是供给侧改革的第一阶段，重点是实体去产能。那么2017年后供给侧改革已进入第二阶段，重点是金融去产能。</strong>实体去产能的后果是农民工和企业家受损，产业向龙头企业集中，金融去产能的后果是金融民工和所谓的金融大鳄受损，资本、资源、资金向头部机构集中。</p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169566cb0965fcf8" img_width="738" img_height="124" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p><strong>过去十几年，金融跑的太快，实体被彻底甩在身后。</strong>从存量看，金融资产规模年均增长15%以上，远远超过同期GDP增速，2009年四万亿时期金融资产增速曾一度达到24.1%。2016年我国金融资产规模约为553万亿元左右，占GDP比率大幅攀升到740%。从增量看，中国金融业增加值占GDP的比重从2005年开始逐年上升，截至2016年已经达到8.4%，不仅远远超出韩国（2.3%）、德国（4.1%）等发展中国家，甚至超过了美国（7.2%）、日本（4.4%）等传统的金融强国。</p><p><strong>金融繁荣的后果是泡沫横生。借着泡沫的东风，金融产能快速膨胀。从从业人数来看，</strong>金融业队伍不断扩大，2012年-2016年仅仅五年的时间就增加了132万人，达到640万人，金融从业人数占全部就业人数的比例也由0.69%提升到0.82%。<strong>从金融机构数量来看，</strong>2011到2016年间我国金融机构从3691家增长至10171家。尤其是2014年新一轮宽松以来，金融机构平均每年增长2500家，增速接近50%，其中非银行金融机构增长尤为迅猛。<strong>从资产规模来看，</strong>我国五大类金融机构的总资产规模在从2010到2016年平均每年增长24万亿元，年均增速高达24%。</p><p><strong>2015年是一个拐点，繁荣的金融大厦出现了第一道裂痕：股灾。</strong>金融大厦迅速搭建的时候，上层是金融资产泡沫的膨胀，底层是金融机构和人员的产能扩张。反过来，当金融大厦垮塌的时候，先是上层的金融泡沫出清，然后是底层的金融产能去化。</p><p><strong>第一阶段是从2015年到2017年，核心是金融去杠杆，挤出金融资产泡沫。</strong>从股市来看，2015年的股灾使其成为第一个被戳破的金融泡沫，上证综指从5178点最低跌到2638点，1000多只股票跌幅超过50%，接近100只股票跌幅超过70%。从债市来看，泡沫破分两步，第一步是2014年出现个体的债券违约，这比股灾还早，但真正到大规模债灾是在2016年四季度。由于央行货币政策收紧，10年期国债收益率从2.6%一路反弹到4.0%，跌幅达140bp。与此同时，信用违约事件也愈发频繁，自2015到2018年，债券市场共发生162起违约事件，2016-2017年共有127只债券违约，当中不乏债项评级和主体评级AA+的债券，而2014年只有6只债券违约。</p><p><strong>2017年之后进入第二阶段，主要是金融去产能，消灭冗余的金融机构和金融民工。</strong>道理很简单，有泡沫的时候蛋糕大了，金融机构都有钱赚，冒险经营的机构也不会踩雷。但泡沫破了就惨了，根本不需要那么多金融机构和金融民工了。举个最简单的例子，比如有机构打着理财的名义非法集资，承诺20%固定收益，然后拿去投股市，当股市大幅上涨的时候，不仅可以兑现高收益，还能赚一大笔，养活一批伪金融家，但当股市暴跌的时候，不仅兑现不了客户的本金和收益，连自己也要破产，机构和人员都要缩编。</p><p><strong>实际上，这种去产能在金融的外围圈层已经比较彻底，比如P2P。</strong>根据网贷之家的统计，从2015年开始，P2P平台的问题开始集中爆发，仅2015年一年就有1294家平台跑路或出现问题，2016年更是多达1731家，截至2017年多达4000多家P2P平台都爆出问题。不仅数量多，而且很多大平台的资金规模惊人。e租宝涉案581亿，波及90万人，泛亚涉案430亿，波及22万人。这些平台跑路有主观诈骗因素，但也和金融去产能的客观环境有关，泡沫没了，他们的生存失去了根基，最后只能跑路，完成了一种变相的去产能。</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169577345f49581d" img_width="792" img_height="120" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p><strong>下一步金融去产能的重点有两个：一是行业逐步拓展到金融机构的核心圈层，包括一些大家认为很优质的行业，比如基金、券商等。二是形式逐步从温和去产能升级到激进去产能。</strong>很多人觉得金融机构是铁饭碗，不可能去产能。但历史告诉我们，覆巢之下无完卵，任何行业在激情之后都逃不了出清的厄运，只是出清的方式不同而已。结合历史经验，金融去产能的方式不外乎四种：</p><p><strong>第一，最温和的方式是降薪。</strong>金融业和工业最大的不同在于轻资产、重人力，在业绩下滑的时候，工业企业可以出卖固定资产，而金融业只能压缩人力成本。对于很多国有机构来说，不能直接裁员，只能通过降薪来降成本，变相去产能。根据世界银行的统计数据，2016年我国金融业私人报酬支付及公司雇员报酬总体由2015年的445亿美元下降到352亿美元。而2016年四大类金融机构从业人数却由2015年的607万人上升至640万人，表明虽然很多机构还在由于惯性扩张人员，但人均薪酬其实已经下降很多了。</p><p>以最早暴露问题的银行业为例，不管是高管还是基层，薪酬都明显下降，尤其是一些股份制银行和中小型银行，过去那种躺着赚钱的日子早就结束了。比如浦发银行人均年薪从2012年的20.6万元一路下降到2016年的12.6万元，每年下降3.1万元。光大银行前些年还不错，但2016年也开始大幅下降，人均年薪较2015年下降将近10万元。中信银行人均年薪在2015年之前稳定在20-25万之间，但2015和2016两年仅有13.5和13.9万元。受限薪影响，高管薪酬的下降更为明显。再加上2015年“限薪令”的影响，大部分银行高管年薪几乎“腰斩”。比如工行董事长总薪酬从2013年的113.9万降到54.68万，中行、建行、交行等一把手的税前总薪酬均从七八十万降到50万元以下。浦发银行董事长吉晓辉2015年的税前总薪酬更是较2013年、2014年下降50%以上。</p><p><strong>第二，相对温和的方式是减员。</strong>比降薪更有效的方式是减员。中国虽然是一个不太能容忍裁员和失业的国家，但中国式的减员并非没有先例。最激进的就是90年代的下岗潮，在几年的时间里，国企在职人数从1997年的1亿人以上骤降到7000万以下，几千万人被“减员”。对金融业来说，由于机制相对市场化，减员更为激进。目前减员比较多的集中在证券公司，因为证券业在扩张之后最早暴露了风险，2015年的股灾让很多券商遭受重创。从2016年5月方正证券内部宣布裁员之后，有几十家券商都在内部做出裁员预警或通知。</p><p>我原来所在的券商分析师行业是一个最典型的例子。持牌分析师都需要在证券业协会备案，根据证券业协会的统计，2011到2014年间，持牌分析师从不到2000人增长到2866人，但现在这个数字已经掉到了2621人。大量卖方分析师离开这个行业，有的去上市公司做实业，有的去创业，就是因为感受到了和过去传统工业那样的产能过剩。</p><p><strong>第三，相对激进的方式是重组。</strong>多兼并重组、少破产清算不仅适用于实业去产能，也适用于金融去产能。一种是兼并，比如现在的申万宏源，就是三家证券公司重组来的，“申”是申银证券，“万”是万国证券，“宏源”就是宏源证券。90年代末，申银证券和万国证券先合并。2014年，申银万国证券又与宏源证券合并，这是券商里最大的联姻了。还有一种选择是重组，比如当年的南方证券。2004年，因挪用80亿元客户准备金和巨额亏损，证监会、深圳市政府宣布对南方证券实施行政接管。2005年，南方证券重组成为中国建银投资证券，从此退出历史舞台。</p><p><strong>第四，最极端的方式是破产倒闭。</strong>央行原副行长吴晓灵老师说过一句话，“消灭风险最好的办法是让风险暴露，允许金融机构破产。”很多人可能对金融机构破产没有概念，尤其是觉得银行根本不可能倒闭，但事实上，不管是证券公司、信托公司还是商业银行，都曾经发生过破产倒闭的惨剧。</p><p><strong>倒闭的非银机构里最有名的是君安证券和广国投。</strong>1999年1月，广东国际信托投资公司由于资不抵债向申请破产，成为中国第一例非银金融机构破产案。当时主要是受亚洲金融危机的影响，导致一大波信托公司倒闭。我看了下数据，1997年的时候中国有242家信托公司，现在只有68家，其他大部分都破产或者被叫停了。</p><p>证券公司的情况也差不多，90年代中国的证券公司数量比现在多得多，但那一轮金融去产能之后很多都倒闭了。最有名的就是君安证券，君安号称“创新之王”，是证券业里的“巨无霸”。1998年，因MBO、转移巨资炒作港股等事件而被关闭，董事长张国庆入狱四年，一年后该公司被国泰证券接管，形成现在的国泰君安证券公司。其他一些倒闭的证券公司估计很多人都没听过，比如富友证券、珠海证券、汉唐证券、德恒证券、中富证券、大鹏证券、闽发证券等等。</p><p><strong>倒闭的银行大家应该都听过，就是当年的海南发展银行。</strong>90年代海南房地产泡沫，多家信用社通过高息揽存的方式开展业务，资不抵债。1997年，28家信用社并入海发行，但海发行宣布不再付高息，于是一些投机者纷纷选择撤资退出，引发其他储户挤兑，储户连续两个月在海发行网点排队取款，兑付压力加上当时房地产泡沫破灭带来的贷款坏账压力最终把海发行压垮。1998 年6 月 21 日，海南发展银行成为国内第一家由于支付危机而倒闭的商业银行。这恐怕是中国最真实的一次金融危机，好在海南是个孤岛，没有让危机扩散，否则后果不堪设想。</p><p>图：那些年倒闭的金融机构</p><p><img src="http&#58;//p3.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169792d7f233e939" img_width="800" img_height="506" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p>数据来源：如是金融研究院</p><p><img src="http&#58;//p1.pstatp.com/large/pgc-image/1524746169953f5e64de438" img_width="856" img_height="114" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><p>繁荣的时候鸡犬升天，泥沙俱下，危难的时候大浪淘沙，优胜劣汰，天下大势不过如此。过去两年的实体去产能带来了实体产业的集中，比如钢铁行业的集中度（CR5）从22%提升到25%左右。未来两年的金融去产能也必将带来金融业集中度的提升。</p><p><strong>第一，从股权的角度看，资本会向大机构集中。</strong>从金融机构的股权层面来看，大机构并购小机构、小机构减少会成为趋势。回顾全球金融业的历史，每一次金融去产能都会带来金融业并购的浪潮。上世纪70-80年代滞胀时期，西方国家曾出现过一波并购潮。在美国，仅1979年一年就有217家银行被大银行收购。在英国，60年代还有100家证券机构，到1980年代仅剩下17家。90年代末到21世纪初危机频发，也出现了资本集中的趋势。在美国，弗丽特银行收购波士顿银行，第一银行与第一芝加哥银行联姻，国民银行与美洲银行合并，都是强者愈强的著名案例。在日本，90年代三菱银行与东京银行合并也是经典案例。</p><p>在我国，金融行业的兼并也不是新鲜事。就像前面说的，这几年银行业已经出现小型商业银行抱团合并的现象（比如河南13家地方性银行组建成中原银行），期货业已出现兼并重组浪潮，十年内机构数量下降近30家，证券业也已涌现出申万和宏源合并的案例，未来几年这种情况会越来越多。</p><p>金融监管的强化可能会加速金融资本集中的趋势。举个最典型的例子，证监会前段时间发了一个关于证券公司股权管理的文件，要求证券公司的控股股东净资产不低于1000亿元。先不说现有的证券公司股东没几家能满足，即便是放眼全中国，能达到这个标准的企业也没几家。显然，政策层希望用严格的牌照管理和资本门槛，把一些不规范的小机构清理出局，资本将加速向大机构集中。</p><p><strong>第二，从业务的角度看，资源会向大机构集中。</strong>从金融机构的业务层面来看，大机构会享受更多的业务资源，而小机构会受到严重的挤压。以券商为例，近三年IPO数量激增，尤其是2017年IPO数量创下新高，但小券商日子并不好过，大部分项目都被大券商拿走了。广发、中信、海通这前三家保荐了近100个IPO项目，占总量的五分之一。相比之下，很多小券商要么没有项目做，要么只做了一个项目。从IPO主承销收入来看，前十大券商的市场份额2015年是47%，2016年升至51%，到2017年已经达到58%。</p><p>为什么业务会越来越集中？一方面是因为监管强化，很多小机构过去业务不规范，靠野路子拉起来的架子肯定要散。典型的就是很多小券商用“包干制”在体外养了很多业务团队，原来监管不严的时候能贡献不少利润，现在恐怕做不到了。另一方面是因为人才流失。小机构的业绩稳定性不如大机构，薪酬水平可能会明显下降，人才失去薪酬激励的时候自然更愿意去大机构，便于积累学习和选择新的工作。</p><p><strong>第三，从融资的角度看，资金会向大机构集中。</strong>金融机构更愿意给大企业融资，反过来，金融机构自己融资的时候大机构也有明显优势。在监管强化和金融紧缩的过程中，大型金融机构的信用优势会体现出来，客户更愿意把钱交给有坚强后盾的大平台，这使得大机构能享受到更低的负债成本，间接推高了小机构的负债成本。典型的例子就是银行，大银行的资金成本会比中小银行低，导致大银行对企业的贷款成本也会低。如此，便会形成银行找大企业，企业找大银行的循环，大银行融资越来越容易，小银行融资越来越难。</p><p>总结来说，过去几年是小金融机构的天下，谁机制活谁就赚得多，未来几年是大机构的天下，谁家底最扎实谁才能活得久。</p><p>合作、加群请添加微信：RushiFinance，务必注明机构职务姓名。</p><p><img src="http&#58;//p9.pstatp.com/large/pgc-image/152474616999601d745e61f" img_width="942" img_height="122" alt="从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了" inline="0"></p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6548735320295211527/?iid=29827425108&amp;app=news_article&amp;timestamp=1525002096&amp;article_category=stock&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从实体去产能到金融去产能：拿走酒杯的人回来了文／朱振鑫如是金融研究院首席研究员、执行总裁前美联储主席马丁曾说过，金融监管者的职责就是“在盛宴渐入佳境时拿走酒杯”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http&amp;#58;//
      
    
    </summary>
    
      <category term="财经" scheme="http://blockshare.top/categories/%E8%B4%A2%E7%BB%8F/"/>
    
    
      <category term="金融" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%87%91%E8%9E%8D/"/>
    
      <category term="光大银行" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%85%89%E5%A4%A7%E9%93%B6%E8%A1%8C/"/>
    
      <category term="P2P理财" scheme="http://blockshare.top/tags/P2P%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
      <category term="宏源证券" scheme="http://blockshare.top/tags/%E5%AE%8F%E6%BA%90%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
      <category term="方正证券" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%96%B9%E6%AD%A3%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>麦肯锡：软件驱动重写汽车行业竞争法则</title>
    <link href="http://blockshare.top/2018/1df07ebe/"/>
    <id>http://blockshare.top/2018/1df07ebe/</id>
    <published>2018-04-29T06:02:40.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T14:17:36.251Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>当汽车逐渐从一个硬件驱动的机器逐渐进化成软件驱动的电子产品，汽车行业的竞争法则将被重新书写。发动机是整个 20 世纪汽车的技术核心和工程核心，而今天，强大的算力、高级的传感器们正越来越多的扮演着这样的角色：从效率、到互联、到无人驾驶、到电动化、到新型出行解决方案…</p></blockquote><p>当汽车逐渐从一个硬件驱动的机器逐渐进化成软件驱动的电子产品，汽车行业的竞争法则将被重新书写。</p><p>发动机是整个 20 世纪汽车的技术核心和工程核心，而今天，强大的算力、高级的传感器们正越来越多的扮演着这样的角色：从效率、到互联、到无人驾驶、到电动化、到新型出行解决方案……它们让更多这样的时代创新成为可能。</p><p>可是，随着电子和软件的重要性变强，复杂度也升高了。举个例子就是现在汽车内部暴增的软件代码行数 SLOC（Software Lines of Code，译者注）。2010 年时有些车里的 SLOC 就有千万行，2016 年时这个数字就增长了 15 倍达到大概 1.5 亿行。这样滚雪球似的复杂度上升造成了严重的软件质量问题——有近期数百万级的汽车召回为证。</p><p>汽车向提供越来越高级的自动化在定位，汽车厂商们也把车内软件的质量和安防当作确保车辆安全的关键必要条件。行业也因此需要重新对现今的车内软件和电子电气架构进行构思。</p><h4 id="说一个较为迫切的行业问题"><a href="#说一个较为迫切的行业问题" class="headerlink" title="说一个较为迫切的行业问题"></a>说一个较为迫切的行业问题</h4><p>整个行业正在经历一个车从硬件定义到软件定义的转换，每个车平均的软件和电子电气相关内构快速增长。</p><p>软件，在今天，能占到一辆 D 级车或说一辆大型车全部内构的 10%（约 $1,200 美元），而这一占比的增速将达到每年 11% 的复合增长率：2030 年将达到 30%（约 $5,200 美元）。</p><p>于是也毫不奇怪整个数字汽车价值链上的每个参与者都想在这些软件和电子技术带来的创新中分一杯羹（图 1）。软件公司和其他数字技术公司开始从他们原有的二三级供应商位置跳脱，成为汽车厂商的一级供应商。他们开始在汽车技术的“堆栈”（stack）里扩大自己的参与感，从提供功能、app 进化到操作系统。</p><p>与此同时，传统的一级电子系统供应商则大胆踏入由科技巨头们占领的功能、app 地盘；高端车厂们则正进入这“堆栈” 下层，比如操作系统、硬件简化、信号处理等等——他们须要捍卫他们的技术独特性和优势。</p><p>图1</p><p>这样战略动作带来的后果之一是车辆架构将变为基于广义计算平台的面向服务的SOA（Service-Oriented Architecture，译者注）。开发者们可以加入新的互联解决方案、应用、人工智能元素、高级分析和操作系统。所以未来差异化将不像传统车那样在于硬件，而在于软件和高级电子赋能的 UI、体验部分。</p><p>明日之车将转向搭载全新差异化因子的平台（图 2 ）。这些因子要素可能包含信息娱乐创新、自动驾驶能力、以及那些基于“运行失败” 的智能安全功能（例如，系统可以在部分失灵的情况下仍完成关键任务）。软件将在数字技术的分层里逐渐下移，以智能传感器的形式与硬件相互集成。“堆栈”将横向集成，形成让车辆架构向 SOA 转变的新层级。</p><p>图 2</p><p>最终，新的软件和电子架构会带来多项改变游戏规则的新趋势，驱动复杂度和相互依赖程度的提升。</p><p>比如，这些新的智能传感器和应用就会给车辆带来“数据爆炸” ，厂商们若想保持竞争力，就得能更有效率的处理并分析这些数据；</p><p>模块化 SOA 和 OTA 更新将成为管理车队复杂软件和功能按需（function-on-demand）商业模式可行的关键条件；</p><p>信息娱乐以及低级别 ADAS 在越来越多第三方开发者提供内容的情况下将进一步被“app化”；</p><p>对数据安全的要求从聚焦纯访问控制策略向一个可以预测、避免、检测并防御网络攻击的集成安防概念转向；</p><p>高级别自动驾驶能力（HAD，Highly automated driving）的来临对功能的融合、高算力以及高集成度都提出了要求。</p><h4 id="探寻未来电子电气架构的十个假设"><a href="#探寻未来电子电气架构的十个假设" class="headerlink" title="探寻未来电子电气架构的十个假设"></a>探寻未来电子电气架构的十个假设</h4><p>技术与商业模式的前路未定，我们还是基于广泛的研究和专家见解对未来的汽车电子电气架构做了十个假设并分析了他们对行业的意义。</p><p><strong>一、多 ECU 将被整合</strong></p><p>汽车行业将转向整合的 ECU 架构而非与特定功能对应的一大堆特定ECU（即现在这种“加个功能就加个盒子”的模式）。</p><p>第一步中，大多数功能将开始被集中在主要车辆域（domain）的集成域控制器上，这些控制器会部分代替当下在不同分布式 ECU 中运行的功能。</p><p>这样的发展业已开始且将在两三年内打入市场，这种整合特别适用于跟 ADAS 和 HAD 功能相关的技术层级，基本的车辆功能则可能会继续保持去中心化的状态。</p><p>在向自动驾驶的进化过程中，软件功能的虚拟化和硬件的抽象化将变得更加迫切，而这种新的手段可以通过不同几种形式实现。</p><p>情况其一是将硬件合并为针对延迟和可靠性提出不同要求的“堆栈” ，比如支持 HAD 和 ADAS 功能的高性能堆栈以及用于基本安全功能的一个独立的、时间驱动的低延迟堆栈。</p><p>另一种情况，ECU 被一个冗余的“超级计算机” 替代.</p><p>而第三种情况，控制单元概念被彻底放弃以支持一个智能节点计算网络（smart-node computing network）。</p><p>这一变化驱动因素有三：成本、市场新入者、通过 HAD 实现的需求。首先无论对于功能开发还是计算硬件，也包括通信硬件，成本减少都会加速上述整合；新入玩家来到汽车领域，通过软件导向的车辆架构对整个行业造成的破坏力也是同样效果；对 HAD 功能以及冗余性日益增长的需求也需要更高集成化 ECU。</p><p>几家高端车厂和他们的供应商已经在 ECU 整合问题上积极行动，先行一步升级电子架构，尽管明确的行业定式还未出现。</p><p><strong>二、汽车行业将限制特定硬件所用的堆栈数量</strong></p><p>伴随整合的将是堆栈限制的规范化，实现车辆功能和 ECU 硬件的分离，提升虚拟化。硬件和嵌入式固件（包括操作系统）将依赖关键非车辆功能条件而非被分配到车辆功能域的一部分。要实现这样的分离和 SOA 架构，以下四个堆栈可能成为未来五到十年内下一代汽车的基本：</p><blockquote><p>·<strong>时间（Time-driven）堆栈</strong>。在此域中，控制器直接与传感器、执行器连接，系统须支持严格的实时要求和低延迟时间；资源调度基于时间。此堆栈包括达到最高汽车安全完整性等级的系统，比如经典汽车开放系统架构域（AUTOSAR, Automotive Open System Architecture, 译者注）。·<strong>事件-时间（Event/time-driven）堆栈</strong>。此混合型堆栈将高性能安全应用相连结，比如和支持ADAS和HAD的功能相接。应用程序和外设通过操作系统分离，应用程序按时间进行调度，应用程序内的资源调度则既可以根据时间或是优先级。操作环境确保重要安全应用在独立的容器（container）运行并与其他车内应用明确分隔，现有的例子就是自适应AUTOSAR。·<strong>事件堆栈（Event-driven）</strong>。这以堆栈以信息娱乐系统为中心，对安全性来说并不关键。应用程序与外设将明确分离，资源和调度遵循最优化或基于事件的调度策略。此堆栈中包含用户可见的、常用的功能且是用户与车辆形成交互的介质，比如像安卓（Android），Automotive Grade Linux， GENIVI 和 QNX。·<strong>云堆栈（非板载堆栈）（Cloud-based，off-board）</strong>。最后一种堆栈负责和协调从车外获取车内数据和使用车内功能。于是此堆栈负责沟通，同时还负责对应用的安全性和保护性检测（即认证），由它建立一个已定义的车的接口（interface），包括远程诊断。</p></blockquote><p>供应商和技术提供商已经开始在以上堆栈中建立自己的专长，举个值得注意的例子就是信息娱乐系统（事件堆栈），公司们已经在推动人车沟通能力的拓展，如3D或增强现实式导航。另一个例子就是人工智能和传感器在高性能应用程序上的引入，关键供应商在此领域已经和主要的汽车厂家进行合作开发计算平台。</p><p><strong>在时驱域，AUTOSAR 和 JASPAR 则在支持着时间堆栈的标准化，而扩展后的中间件层（middlewarelayer）将从硬件中将应用进行抽象。</strong></p><p>车不断进化为移动的计算平台，中间件将让车辆的重新配置成为可能，同时允许软件的安装和升级。不像今天在每个不同 ECU 里的中间件只是负责单元间的通讯，下一代汽车中的中间件将是域控制器访问功能的链接，在 ECU 硬件之上运行的中间件层将实现抽象和虚拟化、SOA 和分布式计算。</p><p>已有证据表明，汽车厂商正向柔性架构努力，这也包括一个总体的中间件。比如 AUTOSAR 的自适应平台，它是一个动态的系统，包括中间件、对复杂操作系统的支持和最先进的多核微处理器。但是目前这类发展只限制在单个 ECU 中。</p><p><strong>三、中期看，车载传感器个数将迅速升高</strong></p><p>后面两到三代汽车产品上，厂商们将通过安装多个有相似功能的传感器以确保足够的安全性冗余（图 3）。然而从长远角度，汽车行业将必然开发特有传感器以减少传感器数量以及相关成本。</p><p>我们认为接下来的五到八年雷达和摄像头相结合的方案将占据主流，而当自动驾驶能力逐渐提升，激光雷达的引入对于确保物体分析（object analysis）和本地化（localization）的冗余成为必要。</p><p>以 SAE 的 L4（高级自动）自动驾驶为例，实现 L4 的初期可能需要 4 到 5 颗激光雷达，包括以城市运营和近 360 度可视为目的的固定在车后方的后置激光雷达。</p><p>图 3</p><p>长期来看，车辆传感器个数问题将会出现不同的情况：继续增加、数量稳定或数量减少。到底哪一种情况将真正到来则依赖法规要求、不同解决方案的技术成熟度以及在不同用例中使用多个传感器的能力。法规方面，如若要求加强驾驶员监控，则车内传感器必然增多。</p><p>可以预见的是汽车内饰中消费电子传感器将会开始应用。动作传感器和用于测心率和困倦成都的健康检测、面部识别、虹膜追踪，这些只是多种潜在用例中的一小部分。当然，随传感器数量上升或稳定，相应的物料成本也将上升，不只是传感器本身的成本，还有车内网络，所以减少传感器数量能带来的成本节约也一定可观。</p><p>在高级自动驾驶或完全自动驾驶时代到来，未来的高级算法和机器学习技术将增强传感器的性能和可靠性，结合更强大、性能更高的传感器技术，多余传感器的数量将有希望减少。今天在用的这些传感器可能由于其功能被高性能传感器淘汰而变得过时（例如，一个基于摄像头或激光雷达的停车辅助功能将可能取代超声传感器）。</p><p><strong>四、传感器将更加智能</strong></p><p>系统架构的需求，决定了智能、集成的传感器们需要为管理和处理高级自动驾驶所需的海量数据而存在。如传感器融合或 3D 定位等高级别功能将需要在中心化计算平台上运行，但数据的预处理、过滤、快速反应等则将更多在传感器周边或直接在传感器内完成。</p><p>有估计称对于一辆自动驾驶汽车每小时产生的数据量将达到 4TB，因此，智能化将从 ECU 们逐渐转移至传感器，靠传感器进行基础的、要求低延迟、只要求低算力的预处理，尤其是当权衡数据处理成本时，在传感器内处理数据对比将海量数据在车内传来传去相比更应把这些工作交给传感器。</p><p>而且 HAD 下驾驶决策冗余无论如何也需要集成的中心化算力，这更可能是基于已经过预处理的数据。智能传感器将对自身功能进行监督而传感器冗余则将提升传感器网络的可靠性、可用性和安全性。另外，为确保不同情况下传感器的正确运行，需要新一类传感器清洁方案和应用——如需要除冰能力、除尘除垢能力等。</p><p><strong>五、全电力和数据网络冗余成为必须</strong></p><p>高可靠性要求的关键安全应用和其他类似应用，将充分利用整个冗余圈来实现与安全操控相关的那些关乎巨大的一切内容，比如数据传输和电力供应。</p><p>电动车技术、中央计算机以及对电力要求较高的分布式计算网络都会对新的冗余电量管理网络提出要求。支持线控转向和其他 HAD 功能的故障运行系统将需要冗余的系统设计，这也是对现今的故障安全监控实施的巨大架构改进。</p><p><strong>六、“汽车以太网”将崛起并成为车的中坚</strong></p><p>今天的车辆网络不足以满足未来车辆的需求。 </p><p>HAD 数据速率和冗余要求的提高，连接环境中的安全性和保障性以及对行业内标准化协议的需求将极可能导致汽车以太网成为关键推动因素，特别是对于冗余中央数据总线。</p><p>以太网解决方案将需要通过添加像音频 - 视频桥接（AVB）和时间敏感网络（ TSN ）等以太网扩展来确保可靠的域间通信并满足实时要求。行业参与者和 OPEN 联盟支持采用以太网技术，许多汽车制造商已经取得了这样的飞跃进展。</p><p>传统网络（如本地互联网络和控制器区域网络）将继续用于车辆内，但仅用于封闭的低级网络，例如传感器和执行器位置。 FlexRay 和 MOST等技术很可能会被汽车以太网及其扩展，AVB 和 TSN，所取代。</p><p>继续发展的话，我们预计汽车行业也同样会拥抱未来以太网技术，比如高延迟宽带产品（HDBP）和 10 千兆位技术。</p><p><strong>七、OEM 将始终严格控制用于功能安全和 HAD 的数据连接，但会为第三方访问数据开发界面</strong></p><p>发送和接收安全关键数据的中央连接网关将始终直接连接到 OEM 后端，除规定的要求外，第三方可以通过这些进行数据访问。但在信息娱乐方面，受车辆“ APP 化”的驱动，出现新的开放接口来允许内容和应用程序提供商部署内容，而 OEM 将尽可能保持相应的标准。</p><p>今天的车载诊断端口将被车联网解决方案取代。将不再需要对车辆网络的物理维护但可以通过 OEM 的后端进行维护。 OEM 们将在其车辆后端提供数据端口用于特定用例，如遗失车辆跟踪或个体保险。但是，售后市场设备对车辆内部数据网络的访问会越来越少。</p><p>大型车队（fleet）运营将在用户体验中发挥更强大的作用，并将为终端客户创造价值，例如通过在一套服务（例如周末或每日通勤）中为不同目的提供不同的车辆。这要求他们利用不同 OEM 的后端并开始整合其车队的数据。之后更大型的数据库将允许车队运营商在 OEM 级别无法获取的数据集成和分析上变现。</p><p><strong>八、汽车通过云将车载信息与车外数据结合</strong></p><p>虽然 OEM 以外的其他厂商可用的数据将取决于未来的监管和相关磋商，但对云计算中不断增加的非敏感数据（即非个人数据或安全相关数据）的处理将可以得到更多深入洞察结果。</p><p>随数据量增长，数据分析对于处理信息并将其转化为可操作的知识将变得至关重要。利用数据以实现自动驾驶和其他数字化创新的有效果取决于多个玩家之间的数据共享。目前虽然还不清楚这将如何、由谁完成，但主要传统供应商和技术供应商已经在构建能够处理这种新数据的集成汽车平台。 </p><p><strong>九、汽车将引入双向通信的可更新组件</strong></p><p>车载测试系统将允许汽车自动检查功能和集成更新，从而实现生命周期管理以及增强或解锁售后的产品功能。所有 ECU 将向传感器和执行器发送和接收数据，检索数据集以支持创新用例，例如基于车辆参数的路线计算。</p><p>OTA 更新是 HAD 的先决条件; 同时还将因为 OTA 出现新的功能、确保网络安全、并使汽车制造商能够更快地部署功能和软件。实际上 OTA 更新功能是前面介绍的许多车辆体系结构重大变化背后的驱动。</p><p>此外，OTA 还需要在从车辆外部堆栈每层到车辆中 ECU 们的端到端的安防解决方案。这种安防解决方案仍有待设计，而由谁做、怎么做都将会是非常有趣的观察。</p><p>要实现像智能手机那样的可升级性，业界需要克服限制性经销商合同、监管要求以及安全和隐私问题。这里各种汽车厂商也公布了部署 OTA 服务的计划，其中包括对它们的车辆的无线更新。</p><p>OEM 将在 OTA 平台上对其车队进行标准化，并与该领域的技术提供商密切合作。 由于车的互联性和 OTA 平台变得越来越重要，我们可以认为 OEM 将在这个细分市场中占据更多的所有权。</p><p>车辆将获得软件和功能升级，同时也会收到针对设计使用寿命的安防更新。监管机构可能会强制要求软件维护以确保车辆设计的安全完整性。这种更新和维护软件的任务将引出关于车辆维护和运营的新商业模式。</p><p><strong>十、评估汽车软件和电子体系结构的未来影响</strong></p><p>影响当今汽车行业的趋势们为硬件相关的内容带来很多大的不确定性，对软件和电子体系结构来说，看来未来的破坏性可能也不会少多少。</p><p>许多战略举措都有可能：汽车厂商可以选择建起行业联盟来规范和标准化车辆架构、数字行业巨头可以引入车载云平台、出行服务商可以自己自己造车或开发开源车辆堆栈和软件功能，汽车厂商则可以引入日渐复杂的互联、自动驾驶汽车。</p><p>对于传统的汽车公司来说，从以硬件为中心的产品向以软件为导向的服务驱动型行业的转变尤其有挑战性。然而考虑到本文所述的趋势和变化，汽车行业内的任何人都没有其他选择，只能做好准备。我们能看到几大战略推力：</p><blockquote><p>·<strong>解耦车辆和车辆功能的开发周期</strong>。 OEM 和一级供应商需要从技术和组织两个角度确定如何开发、提供和部署功能，而且是大部分在车辆开发周期之外。鉴于目前的汽车开发周期，企业需要找到一种管理软件创新的方法。此外，也应该思考如何为现有车队创建改造和升级解决方案（例如计算单元）。·<strong>定义软件和电子产品开发工作的目标增值（ value added ）</strong>。 OEM 必须确定他们能够建立控制点的差异化特征。另外，明确定义自己软件和电子产品开发的目标附加价值非常重要，同样的还有，找到可以形成商品或话题的区域且仅一家供应商或合作伙伴能够实现。·<strong>给软件贴上一个明确的价签</strong>。将软件与硬件分离意味着需要 OEM 重新考虑其单独购买软件的内部流程和机制。除了传统已有的设定之外，分析采购过程中如何将敏捷的软件开发方法固定下来也很重要。这里指的供应商（一级，二级和三级）也发挥着至关重要的作用，因为他们需要为其软件和系统产品提供明确的商业价值，以使其获得更大的收入份额。·<strong>围绕新的电子架构设计一个特定的组织（包括相关的后端）</strong>。除了改变内部流程以交付及销售先进的电子和软件之外，行业玩家们（ OEM 和供应商）还应该考虑针对车辆电子相关的主题设置一个新的不同的组织。主要是，新的“分层”架构要求有可能打破目前的“垂直”流程并引入新的“横向”组织单元。再说一句就是，他们也需要为自己的软件和电子开发团队提升专门的能力和技能。·<strong>围绕作为产品的汽车特征设计商业模式（特别是对汽车供应商来说）</strong>。为了保持竞争力并在汽车电子领域分一杯羹，分析哪些功能才是为未来架构增添实际价值并可以变现是致关重要的。随后，玩家需要为软件和电子系统的销售推出新的商业模式，无论当时是作为产品、服务或者全新的东西。</p></blockquote><p>随着汽车软件和汽车电子新纪元的开始，它正在彻底改变各种业务模式，客户需求以及竞争性质的行业既有的确定性。我们对将建起来的收入和利润池感到乐观。但要从转变中受益，业内所有参与者都需要重新思考并在新环境中仔细定位（或重新定位）其价值主张。</p><blockquote><p><strong>转载来源</strong>：<a href="http://m.toutiaocdn.cn/group/6549712762740670983/?iid=29827425108&amp;app=automobile&amp;timestamp=1524981709&amp;article_category=automobile&amp;wxshare_count=1&amp;tt_from=weixin&amp;utm_source=weixin&amp;utm_medium=toutiao_android&amp;utm_campaign=client_share" target="_blank" rel="noopener">麦肯锡：软件驱动重写汽车行业竞争法则</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当汽车逐渐从一个硬件驱动的机器逐渐进化成软件驱动的电子产品，汽车行业的竞争法则将被重新书写。发动机是整个 20 世纪汽车的技术核心和工程核心，而今天，强大的算力、高级的传感器们正越来越多的扮演着这样的角色：从效率、到互联、到无人驾驶、到电动化、到新
      
    
    </summary>
    
      <category term="汽车" scheme="http://blockshare.top/categories/%E6%B1%BD%E8%BD%A6/"/>
    
    
      <category term="软件" scheme="http://blockshare.top/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="人工智能" scheme="http://blockshare.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
      <category term="麦肯锡公司" scheme="http://blockshare.top/tags/%E9%BA%A6%E8%82%AF%E9%94%A1%E5%85%AC%E5%8F%B8/"/>
    
      <category term="电子技术" scheme="http://blockshare.top/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
      <category term="汽车产业" scheme="http://blockshare.top/tags/%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%A7%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
